# newdoc id = bar_wiki_Afrikaans
# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-1
# text = Afrikaans 
Afrikaans	B-LANG

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-2
# text = Afrikaans ( weatli : afrikanisch ) , friaha aa : Kapholländisch oda Kolonial-Niedaländisch gnennt , is oane vo de ejf Amtssprochn in Sidafrika und a oneakonnte Mindaheitnsproch in Namibia . 
Afrikaans	B-LANG
(	O
weatli	O
:	O
afrikanisch	B-LANG
)	O
,	O
friaha	O
aa	O
:	O
Kapholländisch	B-LANG
oda	O
Kolonial-Niedaländisch	B-LANG
gnennt	O
,	O
is	O
oane	O
vo	O
de	O
ejf	O
Amtssprochn	O
in	O
Sidafrika	B-LOC
und	O
a	O
oneakonnte	O
Mindaheitnsproch	O
in	O
Namibia	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-3
# text = Es gheat zum westgermanischn Zweig vo de indogermanischn Sprochn und is aus'm Neiholländischn vom 17. Joarhundad entstondn . 
Es	O
gheat	O
zum	O
westgermanischn	B-LANGderiv
Zweig	O
vo	O
de	O
indogermanischn	B-LANGderiv
Sprochn	O
und	O
is	O
aus'm	O
Neiholländischn	B-LANG
vom	O
17.	O
Joarhundad	O
entstondn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-4
# text = De Grammatik hod a stoake Regularisiarung duachgmocht . 
De	O
Grammatik	O
hod	O
a	O
stoake	O
Regularisiarung	O
duachgmocht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-5
# text = Afrikaans wead voa oim in Sidafrika gredd , dazua vo kloan Gruppm in andan Stootn vom sidlichn Afrika wia Namibia , Simbabwe , Botsuana , Lesotho , Malawi und Sambia . 
Afrikaans	B-LANG
wead	O
voa	O
oim	O
in	O
Sidafrika	B-LOC
gredd	O
,	O
dazua	O
vo	O
kloan	O
Gruppm	O
in	O
andan	O
Stootn	O
vom	O
sidlichn	O
Afrika	B-LOC
wia	O
Namibia	B-LOC
,	O
Simbabwe	B-LOC
,	O
Botsuana	B-LOC
,	O
Lesotho	B-LOC
,	O
Malawi	B-LOC
und	O
Sambia	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-6
# text = In Sidafrika is Afrikaans de Muadasproch vo fost sechs Milliona Menschn oda 13 % vo oin Eihwohnan ( laut de amtlichn Voikszejungsdatn vo 2001 ) . 
In	O
Sidafrika	B-LOC
is	O
Afrikaans	B-LANG
de	O
Muadasproch	O
vo	O
fost	O
sechs	O
Milliona	O
Menschn	O
oda	O
13	O
%	O
vo	O
oin	O
Eihwohnan	O
(	O
laut	O
de	O
amtlichn	O
Voikszejungsdatn	O
vo	O
2001	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-7
# text = Domid liegt's unta de ejf Landessprochn hinta isi Zulu und isi Xhosa af'm drittn Plotz . 
Domid	O
liegt's	O
unta	O
de	O
ejf	O
Landessprochn	O
hinta	O
isi	B-LANG
Zulu	I-LANG
und	O
isi	B-LANG
Xhosa	I-LANG
af'm	O
drittn	O
Plotz	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-8
# text = Seit eppa da Middn vo de 1980a Joar gibs meah nedweisse ois weisse Muadasprochla . 
Seit	O
eppa	O
da	O
Middn	O
vo	O
de	O
1980a	O
Joar	O
gibs	O
meah	O
nedweisse	O
ois	O
weisse	O
Muadasprochla	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-9
# text = Vo oin Afrikaans-Muadasprochlan in Sidafrika san 53,0 % foarbig , 42,4 % weiss , 4,2 % schwoaz und 0,3 % asiatischstemmig ( Eihteijung de heit bei offiziejn Statistikn vawendt werd ) . 
Vo	O
oin	O
Afrikaans-Muadasprochlan	B-LANGpart
in	O
Sidafrika	B-LOC
san	O
53,0	O
%	O
foarbig	O
,	O
42,4	O
%	O
weiss	O
,	O
4,2	O
%	O
schwoaz	O
und	O
0,3	O
%	O
asiatischstemmig	B-LOCpart
(	O
Eihteijung	O
de	O
heit	O
bei	O
offiziejn	O
Statistikn	O
vawendt	O
werd	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-10
# text = Noch'm aktuejn Community Survey 2007 , sowia da Mid-Year Estimation 2007 und unobhengign Umfrong und Informationa kenna etzat easchtmois seit 2001 genauare Schetzunga iwa de deazeitige Sprochsituation gmocht wean . 
Noch'm	O
aktuejn	O
Community	B-MISC
Survey	I-MISC
2007	I-MISC
,	O
sowia	O
da	O
Mid-Year	O
Estimation	O
2007	O
und	O
unobhengign	O
Umfrong	O
und	O
Informationa	O
kenna	O
etzat	O
easchtmois	O
seit	O
2001	O
genauare	O
Schetzunga	O
iwa	O
de	O
deazeitige	O
Sprochsituation	O
gmocht	O
wean	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-11
# text = 59 % vo de Weissn und 79 % vo de Foarbign in Sidafrika redn Afrikaans ois Muadasproch ( 39 % und 19 % Englisch ) . 
59	O
%	O
vo	O
de	O
Weissn	O
und	O
79	O
%	O
vo	O
de	O
Foarbign	O
in	O
Sidafrika	B-LOC
redn	O
Afrikaans	B-LANG
ois	O
Muadasproch	O
(	O
39	O
%	O
und	O
19	O
%	O
Englisch	B-LANG
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-12
# text = Danem gibt's Milliona Menschn , wo Afrikaans ois zwoate und dritte Sproch redn . 
Danem	O
gibt's	O
Milliona	O
Menschn	O
,	O
wo	O
Afrikaans	B-LANG
ois	O
zwoate	O
und	O
dritte	O
Sproch	O
redn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-13
# text = Afrikaans wead in drei groußn Dialektgebietn gredd . 
Afrikaans	B-LANG
wead	O
in	O
drei	O
groußn	O
Dialektgebietn	O
gredd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-14
# text = Des gresste is da Westn mid de Provinzn Westkap und Noadkap , in dena unta ondam de so gnenntn „ Kap-Foarbign “ ( engl. : " Cape Coloureds " ) zu 90 % Afrikaans redn . 
Des	O
gresste	O
is	O
da	O
Westn	O
mid	O
de	O
Provinzn	O
Westkap	B-LOC
und	O
Noadkap	B-LOC
,	O
in	O
dena	O
unta	O
ondam	O
de	O
so	O
gnenntn	O
„	O
Kap-Foarbign	B-ORG
“	O
(	O
engl.	O
:	O
"	O
Cape	B-ORG
Coloureds	I-ORG
"	O
)	O
zu	O
90	O
%	O
Afrikaans	B-LANG
redn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-15
# text = Im Transvaal und am Oranje-Freistoot am Ostkap wead's voa oim vo Weissn gredd , es gibt owa aa vui schwoaze Zwoatsprochla . 
Im	O
Transvaal	B-LOC
und	O
am	O
Oranje-Freistoot	B-LOC
am	O
Ostkap	B-LOC
wead's	O
voa	O
oim	O
vo	O
Weissn	O
gredd	O
,	O
es	O
gibt	O
owa	O
aa	O
vui	O
schwoaze	O
Zwoatsprochla	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-16
# text = Des dritte Gebiet befindt se in Namibia , wo des sognennte „ Oranjerivier-Afrikaans “ de Muadasproch vo 200.000 Menschn ( 11 % vo oin Eihwohnan ) is und ois Lingua franca zwischn de Bevejkarungsgruppm guit . 
Des	O
dritte	O
Gebiet	O
befindt	O
se	O
in	O
Namibia	B-LOC
,	O
wo	O
des	O
sognennte	O
„	O
Oranjerivier-Afrikaans	B-LANG
“	O
de	O
Muadasproch	O
vo	O
200.000	O
Menschn	O
(	O
11	O
%	O
vo	O
oin	O
Eihwohnan	O
)	O
is	O
und	O
ois	O
Lingua	O
franca	O
zwischn	O
de	O
Bevejkarungsgruppm	O
guit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-17
# text = Wejdweit gibt's uma 16 bis 20 Milliona Menschn , wo se af Afrikaans vastendign kenna . 
Wejdweit	O
gibt's	O
uma	O
16	O
bis	O
20	O
Milliona	O
Menschn	O
,	O
wo	O
se	O
af	O
Afrikaans	B-LANG
vastendign	O
kenna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-18
# text = Ob uma 1775 ko Afrikaans ois eignstendige Sproch ogseng wean , wei de meistn Bewohna vo da " Kapkolonie " koa Holländisch meah beherrscht hom. Afrikaans untascheidt se dovo duach vui Neiarunga ( moast Vaoafochunga ) af'n Gebiet vo da Grammatik und duach zoihreiche Lehnweata . 
Ob	O
uma	O
1775	O
ko	O
Afrikaans	B-LANG
ois	O
eignstendige	O
Sproch	O
ogseng	O
wean	O
,	O
wei	O
de	O
meistn	O
Bewohna	O
vo	O
da	O
"	O
Kapkolonie	B-LOC
"	O
koa	O
Holländisch	B-LANG
meah	O
beherrscht	O
hom.	O
Afrikaans	B-LANG
untascheidt	O
se	O
dovo	O
duach	O
vui	O
Neiarunga	O
(	O
moast	O
Vaoafochunga	O
)	O
af'n	O
Gebiet	O
vo	O
da	O
Grammatik	O
und	O
duach	O
zoihreiche	O
Lehnweata	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-19
# text = 1652 is Kapstod im Aftrog " Vereenigde Oostindische Compagnie " ( Holländische Ostindien-Kompanie ) grindt worn . 
1652	O
is	O
Kapstod	B-LOC
im	O
Aftrog	O
"	O
Vereenigde	B-ORG
Oostindische	I-ORG
Compagnie	I-ORG
"	O
(	O
Holländische	B-ORG
Ostindien-Kompanie	I-ORG
)	O
grindt	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-20
# text = De easchtn Eihwohna vo da Stod woan voa oim Beomte und Seeleit , wo nua zeidweis do glebt hom und a rein's Holländisch gredd hom. Eascht mid da Grindung vo Stellenbosch hod 1679 de systematische Bsiedlung vo da Region um Kapstod duach holländische Biaga ogfongt . 
De	O
easchtn	O
Eihwohna	O
vo	O
da	O
Stod	O
woan	O
voa	O
oim	O
Beomte	O
und	O
Seeleit	O
,	O
wo	O
nua	O
zeidweis	O
do	O
glebt	O
hom	O
und	O
a	O
rein's	O
Holländisch	B-LANG
gredd	O
hom.	O
Eascht	O
mid	O
da	O
Grindung	O
vo	O
Stellenbosch	B-ORG
hod	O
1679	O
de	O
systematische	O
Bsiedlung	O
vo	O
da	O
Region	O
um	O
Kapstod	B-LOC
duach	O
holländische	B-LOCderiv
Biaga	O
ogfongt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-21
# text = No steaka wia im Holländischn orientiad se de Rechtschreibung im Afrikaans noch da Aussproch . 
No	O
steaka	O
wia	O
im	O
Holländischn	B-LANG
orientiad	O
se	O
de	O
Rechtschreibung	O
im	O
Afrikaans	B-LANG
noch	O
da	O
Aussproch	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-22
# text = De Buachstom " g " und " ch " , wo im Holländischn no untaschiedn wean , san im Afrikaans zu " g " vaschmoizn . 
De	O
Buachstom	O
"	O
g	O
"	O
und	O
"	O
ch	O
"	O
,	O
wo	O
im	O
Holländischn	B-LANG
no	O
untaschiedn	O
wean	O
,	O
san	O
im	O
Afrikaans	B-LANG
zu	O
"	O
g	O
"	O
vaschmoizn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-23
# text = Nua de grafische Untascheidung zwischn " y " und " ei " ( ) sowia zwischn " v " und " f " ( ) is aus etymologischn Grindn beibehoitn worn . 
Nua	O
de	O
grafische	O
Untascheidung	O
zwischn	O
"	O
y	O
"	O
und	O
"	O
ei	O
"	O
(	O
)	O
sowia	O
zwischn	O
"	O
v	O
"	O
und	O
"	O
f	O
"	O
(	O
)	O
is	O
aus	O
etymologischn	O
Grindn	O
beibehoitn	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-24
# text = Ob Suibm offn oda gschlossn san , is wia im Holländischn wichtig fia de Schreibung vo de longan oda diphtongiatn Vokajn : in betontn offanen Suibm kenna nua Longvokaj steh und wean dohea imma oafoch gschriem ( " va-der " ' Voda ' ) , in gschlossanen Suibm wean Longvokaj imma doppet ( " naam " ' Nam ' ) , Kuazvokaj imma oafoch ( " kat " ' Kotz ' ) gschriem . 
Ob	O
Suibm	O
offn	O
oda	O
gschlossn	O
san	O
,	O
is	O
wia	O
im	O
Holländischn	B-LANG
wichtig	O
fia	O
de	O
Schreibung	O
vo	O
de	O
longan	O
oda	O
diphtongiatn	O
Vokajn	O
:	O
in	O
betontn	O
offanen	O
Suibm	O
kenna	O
nua	O
Longvokaj	O
steh	O
und	O
wean	O
dohea	O
imma	O
oafoch	O
gschriem	O
(	O
"	O
va-der	O
"	O
'	O
Voda	O
'	O
)	O
,	O
in	O
gschlossanen	O
Suibm	O
wean	O
Longvokaj	O
imma	O
doppet	O
(	O
"	O
naam	O
"	O
'	O
Nam	O
'	O
)	O
,	O
Kuazvokaj	O
imma	O
oafoch	O
(	O
"	O
kat	O
"	O
'	O
Kotz	O
'	O
)	O
gschriem	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-25
# text = Des fiaht teis zu gressan grafischn Untaschiedn innahoib vo am Paradigma , wonn gschlossane Suibm mid om longa Vokaj duach Flexion zu offnen Suibm wean ( " brood – bro-de " ) , oda wonn gschlossne Suibm mid om kuazn Vokaj duach Flexion zu offnen Suibm wean dadatn und duach de Eihfigung vo am Konsonantn gschlossn ghoidn wean ( " kat – kat-te " ) . 
Des	O
fiaht	O
teis	O
zu	O
gressan	O
grafischn	O
Untaschiedn	O
innahoib	O
vo	O
am	O
Paradigma	O
,	O
wonn	O
gschlossane	O
Suibm	O
mid	O
om	O
longa	O
Vokaj	O
duach	O
Flexion	O
zu	O
offnen	O
Suibm	O
wean	O
(	O
"	O
brood	O
–	O
bro-de	O
"	O
)	O
,	O
oda	O
wonn	O
gschlossne	O
Suibm	O
mid	O
om	O
kuazn	O
Vokaj	O
duach	O
Flexion	O
zu	O
offnen	O
Suibm	O
wean	O
dadatn	O
und	O
duach	O
de	O
Eihfigung	O
vo	O
am	O
Konsonantn	O
gschlossn	O
ghoidn	O
wean	O
(	O
"	O
kat	O
–	O
kat-te	O
"	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-26
# text = Buachstomkombinationa wia " oe , eu , ie , ei , ui , ou " san kuaz bis middllong und wean im Schriftbuid ned vadopped . 
Buachstomkombinationa	O
wia	O
"	O
oe	O
,	O
eu	O
,	O
ie	O
,	O
ei	O
,	O
ui	O
,	O
ou	O
"	O
san	O
kuaz	O
bis	O
middllong	O
und	O
wean	O
im	O
Schriftbuid	O
ned	O
vadopped	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-27
# text = De friahare quantitative Untascheidung ( kuaz - long ) hod se bei de Vokajpaarln " e – ee " , " o – oo " und " u – uu " duach an Lautwondl zu ana qualitativn Untascheidung entwicklt ; desweng san Zeichn dafia eihgfiaht worn : " ê " , " o " und " û " . 
De	O
friahare	O
quantitative	O
Untascheidung	O
(	O
kuaz	O
-	O
long	O
)	O
hod	O
se	O
bei	O
de	O
Vokajpaarln	O
"	O
e	O
–	O
ee	O
"	O
,	O
"	O
o	O
–	O
oo	O
"	O
und	O
"	O
u	O
–	O
uu	O
"	O
duach	O
an	O
Lautwondl	O
zu	O
ana	O
qualitativn	O
Untascheidung	O
entwicklt	O
;	O
desweng	O
san	O
Zeichn	O
dafia	O
eihgfiaht	O
worn	O
:	O
"	O
ê	O
"	O
,	O
"	O
o	O
"	O
und	O
"	O
û	O
"	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-28
# text = De Aussproch vom Afrikaans is weng da Näh vo da Rechtschreibung oafoch . 
De	O
Aussproch	O
vom	O
Afrikaans	B-LANG
is	O
weng	O
da	O
Näh	O
vo	O
da	O
Rechtschreibung	O
oafoch	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-29
# text = Bis af a poar Ausnohma ko jeda Buachstob af nua a bstimmte Oart ausgsprocha wean . 
Bis	O
af	O
a	O
poar	O
Ausnohma	O
ko	O
jeda	O
Buachstob	O
af	O
nua	O
a	O
bstimmte	O
Oart	O
ausgsprocha	O
wean	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-30
# text = In da Regl wead de easchte Suibm vo om Wort betont . 
In	O
da	O
Regl	O
wead	O
de	O
easchte	O
Suibm	O
vo	O
om	O
Wort	O
betont	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-31
# text = Ausnohma san de Voasuibm ver- , be- , ge- , ont- , her- , bei dena de zwoate Suibm betont wead . 
Ausnohma	O
san	O
de	O
Voasuibm	O
ver-	O
,	O
be-	O
,	O
ge-	O
,	O
ont-	O
,	O
her-	O
,	O
bei	O
dena	O
de	O
zwoate	O
Suibm	O
betont	O
wead	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-32
# text = De Grammatik vom Afrikaans is relativ oafoch , wei de moastn Flexiona vaschwundn san . 
De	O
Grammatik	O
vom	O
Afrikaans	B-LANG
is	O
relativ	O
oafoch	O
,	O
wei	O
de	O
moastn	O
Flexiona	O
vaschwundn	O
san	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-33
# text = De Substantive hom wia im Englischn koa Gschlecht . 
De	O
Substantive	O
hom	O
wia	O
im	O
Englischn	B-LANG
koa	O
Gschlecht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-34
# text = Da bstimmte Artikl is im Singular und Plural imma " die " , da unbstimmte Artikl im Singular " 'n " ( gsprocha wiara unbetonts e ( Schwa , ) : 
Da	O
bstimmte	O
Artikl	O
is	O
im	O
Singular	O
und	O
Plural	O
imma	O
"	O
die	O
"	O
,	O
da	O
unbstimmte	O
Artikl	O
im	O
Singular	O
"	O
'n	O
"	O
(	O
gsprocha	O
wiara	O
unbetonts	O
e	O
(	O
Schwa	O
,	O
)	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-35
# text = De haifigste Plurajendung is " -e " : 
De	O
haifigste	O
Plurajendung	O
is	O
"	O
-e	O
"	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-36
# text = Substantive , de wo af an longa Vokaj + " d " oda " g " endn , valian an Konsonantn normoiaweis : 
Substantive	O
,	O
de	O
wo	O
af	O
an	O
longa	O
Vokaj	O
+	O
"	O
d	O
"	O
oda	O
"	O
g	O
"	O
endn	O
,	O
valian	O
an	O
Konsonantn	O
normoiaweis	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-37
# text = Weidane Endunga san unta ondam " -te " ( oft bei am kuazn Vokaj + " g " oda " s " ) und " -s " ( bei Diminutivn und vuin Weatan af " -l " oda " -r " ) : 
Weidane	O
Endunga	O
san	O
unta	O
ondam	O
"	O
-te	O
"	O
(	O
oft	O
bei	O
am	O
kuazn	O
Vokaj	O
+	O
"	O
g	O
"	O
oda	O
"	O
s	O
"	O
)	O
und	O
"	O
-s	O
"	O
(	O
bei	O
Diminutivn	O
und	O
vuin	O
Weatan	O
af	O
"	O
-l	O
"	O
oda	O
"	O
-r	O
"	O
)	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-38
# text = Untaschiedliche Sotzelemente wean im Afrikaans ned duach an Kasus ausdruckt , es gibt koa Kasusflexion . 
Untaschiedliche	O
Sotzelemente	O
wean	O
im	O
Afrikaans	O
ned	O
duach	O
an	O
Kasus	O
ausdruckt	O
,	O
es	O
gibt	O
koa	O
Kasusflexion	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-39
# text = Da Genitiv vo da Heakumft wead duach a Periphrasn mid " van " buidt , oda Genitiv vom Bsitzn duach Nochstejung vo am " se " . 
Da	O
Genitiv	O
vo	O
da	O
Heakumft	O
wead	O
duach	O
a	O
Periphrasn	O
mid	O
"	O
van	O
"	O
buidt	O
,	O
oda	O
Genitiv	O
vom	O
Bsitzn	O
duach	O
Nochstejung	O
vo	O
am	O
"	O
se	O
"	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-40
# text = De Phrasn voa'm " se " deaf dobei seah long sei und sogoa an Relativsotz enthoidn . 
De	O
Phrasn	O
voa'm	O
"	O
se	O
"	O
deaf	O
dobei	O
seah	O
long	O
sei	O
und	O
sogoa	O
an	O
Relativsotz	O
enthoidn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-41
# text = Objekte kenna im Afrikaans zum bessan Vastendnis duach a vorgstejts " vir " ( ' fia ' ) eigfiaht wean , a Zwong dozua bsteht owa ned . 
Objekte	O
kenna	O
im	O
Afrikaans	O
zum	O
bessan	O
Vastendnis	O
duach	O
a	O
vorgstejts	O
"	O
vir	O
"	O
(	O
'	O
fia	O
'	O
)	O
eigfiaht	O
wean	O
,	O
a	O
Zwong	O
dozua	O
bsteht	O
owa	O
ned	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-42
# text = Bei Verbn mid zwoa Objektn , ko's " vir " aa nu's indirekte Objekt markian . 
Bei	O
Verbn	O
mid	O
zwoa	O
Objektn	O
,	O
ko's	O
"	O
vir	O
"	O
aa	O
nu's	O
indirekte	O
Objekt	O
markian	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-43
# text = Aus'm Englischn iwanumma und duach an Objektmarka daweidat is da haifige Obschiedsgruaß " Sien vir jou later " . 
Aus'm	O
Englischn	B-LANG
iwanumma	O
und	O
duach	O
an	O
Objektmarka	O
daweidat	O
is	O
da	O
haifige	O
Obschiedsgruaß	O
"	O
Sien	O
vir	O
jou	O
later	O
"	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-44
# text = De Personajpronomina fia's Subjekt vom Sotz san : 
De	O
Personajpronomina	O
fia's	O
Subjekt	O
vom	O
Sotz	O
san	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-45
# text = Fia's predikative Possessivum gibt's koa Kongruenz zum Bezugsnomen : 
Fia's	O
predikative	O
Possessivum	O
gibt's	O
koa	O
Kongruenz	O
zum	O
Bezugsnomen	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-46
# text = Aa s Possessivpronomen werd ned flektiat , s gibt koa Untascheidung noch'n Numerus oda vo da syntaktischn Funktion : 
Aa	O
s	O
Possessivpronomen	O
werd	O
ned	O
flektiat	O
,	O
s	O
gibt	O
koa	O
Untascheidung	O
noch'n	O
Numerus	O
oda	O
vo	O
da	O
syntaktischn	O
Funktion	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-47
# text = Da Infinitiv im Afrikaans kimmt af drei Oartn vor : 
Da	O
Infinitiv	O
im	O
Afrikaans	B-LANG
kimmt	O
af	O
drei	O
Oartn	O
vor	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-48
# text = a ) om te + Verb : 
a	O
)	O
om	O
te	O
+	O
Verb	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-49
# text = b ) te + Verb ( feste Figung ) 
b	O
)	O
te	O
+	O
Verb	O
(	O
feste	O
Figung	O
)	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-50
# text = c ) Huifsverb + Verb 
c	O
)	O
Huifsverb	O
+	O
Verb	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-51
# text = Es gibt koan Untaschied zwischn am Infinitiv und am Präsens vom Verb . 
Es	O
gibt	O
koan	O
Untaschied	O
zwischn	O
am	O
Infinitiv	O
und	O
am	O
Präsens	O
vom	O
Verb	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-52
# text = De Verbforma san in oin Persona und Numeri gleich ( Beispui : " loop " ' laffa ' ) . 
De	O
Verbforma	O
san	O
in	O
oin	O
Persona	O
und	O
Numeri	O
gleich	O
(	O
Beispui	O
:	O
"	O
loop	O
"	O
'	O
laffa	O
'	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-53
# text = Nua zwoa Verbn hom unreglmassige Präsensforma : " wees " ' sein ' und " hê " ' ham ' : 
Nua	O
zwoa	O
Verbn	O
hom	O
unreglmassige	O
Präsensforma	O
:	O
"	O
wees	O
"	O
'	O
sein	O
'	O
und	O
"	O
hê	O
"	O
'	O
ham	O
'	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-54
# text = Uma 95 % vom Woatschotz vom Afrikaas kemma aus'm Holländischn . 
Uma	O
95	O
%	O
vom	O
Woatschotz	O
vom	O
Afrikaas	B-LANG
kemma	O
aus'm	O
Holländischn	B-LANG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-55
# text = Zweng da Heakumft vo de Kolonistn hom se aa a poa Begriff aus holländischn Dialektn und da holländischn Seemosproch im Afrikaans ois Standard etabliat ( z. B. : " kombuis " - ' Kuche ' , neiholländisch : " keuken " ) . 
Zweng	O
da	O
Heakumft	O
vo	O
de	O
Kolonistn	O
hom	O
se	O
aa	O
a	O
poa	O
Begriff	O
aus	O
holländischn	B-LANGderiv
Dialektn	O
und	O
da	O
holländischn	B-LANGderiv
Seemosproch	O
im	O
Afrikaans	B-LOC
ois	O
Standard	O
etabliat	O
(	O
z.	O
B.	O
:	O
"	O
kombuis	O
"	O
-	O
'	O
Kuche	O
'	O
,	O
neiholländisch	O
:	O
"	O
keuken	O
"	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-56
# text = Es hom se aa Weata dahoidn , wo im heitign Holländisch ois antiquiat gejtn ( z. B. : " navorsing " - ' Nochfoaschung ' > neiholländisch : " onderzoek " ) , dazua hom monche Begriffe de Bedeitung gendat ( z. B. : " pad " - ' Trampepfad ' > ' Weg , Stroßn , Autoboh ' . 
Es	O
hom	O
se	O
aa	O
Weata	O
dahoidn	O
,	O
wo	O
im	O
heitign	O
Holländisch	B-LANG
ois	O
antiquiat	O
gejtn	O
(	O
z.	O
B.	O
:	O
"	O
navorsing	O
"	O
-	O
'	O
Nochfoaschung	O
'	O
>	O
neiholländisch	B-LANG
:	O
"	O
onderzoek	O
"	O
)	O
,	O
dazua	O
hom	O
monche	O
Begriffe	O
de	O
Bedeitung	O
gendat	O
(	O
z.	O
B.	O
:	O
"	O
pad	O
"	O
-	O
'	O
Trampepfad	O
'	O
>	O
'	O
Weg	O
,	O
Stroßn	O
,	O
Autoboh	O
'	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-57
# text = Oda : " fontein " - ' Quejn ' , neiholländisch : " bron " ) . 
Oda	O
:	O
"	O
fontein	O
"	O
-	O
'	O
Quejn	O
'	O
,	O
neiholländisch	B-LANG
:	O
"	O
bron	O
"	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-58
# text = Da Woatschotz vom Afrikaans hod se im 20. Joarhundad duach technische Neiarunga um a Vuifochs vagressat . 
Da	O
Woatschotz	O
vom	O
Afrikaans	B-LANG
hod	O
se	O
im	O
20.	O
Joarhundad	O
duach	O
technische	O
Neiarunga	O
um	O
a	O
Vuifochs	O
vagressat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-59
# text = De Sprochkommission vo da stootlichn Akademie fia Wissnschoft und Kunst gibt seit 1917 a sidafrikanische Grammatik mit Woatlistn und Schreibregln aussa ( " Afrikaanse woordelys en spelreëls ( AWS ) " ) . 
De	O
Sprochkommission	O
vo	O
da	O
stootlichn	O
Akademie	O
fia	O
Wissnschoft	O
und	O
Kunst	O
gibt	O
seit	O
1917	O
a	O
sidafrikanische	B-LANGderiv
Grammatik	O
mit	O
Woatlistn	O
und	O
Schreibregln	O
aussa	O
(	O
"	O
Afrikaanse	B-WOA
woordelys	I-WOA
en	I-WOA
spelreëls	I-WOA
(	O
AWS	B-WOA
)	O
"	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-60
# text = Voabuid bei de bewusstn Neologismen is moastns des Holländische . 
Voabuid	O
bei	O
de	O
bewusstn	O
Neologismen	O
is	O
moastns	O
des	O
Holländische	B-LANG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-61
# text = Fremdsprochige Weata san voa oim aus'm Englischn und'm Deitschn ( Sproch vo Kolonistn ) , am Malaiischn und Kreolportugiesischn ( Sprochn vo ehemolign Sklavn ) , an Khoisansprochn ( indigene Sprochn ) und am Bantu entlehnt . 
Fremdsprochige	O
Weata	O
san	O
voa	O
oim	O
aus'm	O
Englischn	B-LANG
und'm	O
Deitschn	B-LANG
(	O
Sproch	O
vo	O
Kolonistn	O
)	O
,	O
am	O
Malaiischn	B-LANG
und	O
Kreolportugiesischn	B-LANG
(	O
Sprochn	O
vo	O
ehemolign	O
Sklavn	O
)	O
,	O
an	O
Khoisansprochn	B-LANG
(	O
indigene	O
Sprochn	O
)	O
und	O
am	O
Bantu	B-LANG
entlehnt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-62
# text = Des woi haifigst vawendte Lehnwoat is " baie " ' vui , seh ' , wo aus'm Malaiischn " banja ( k ) " kimmt . 
Des	O
woi	O
haifigst	O
vawendte	O
Lehnwoat	O
is	O
"	O
baie	O
"	O
'	O
vui	O
,	O
seh	O
'	O
,	O
wo	O
aus'm	O
Malaiischn	B-LANG
"	O
banja	O
(	O
k	O
)	O
"	O
kimmt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-63
# text = Weidane Beispui fia Weata mid malaiischm Uasprung san : " piesang " - ' Banane ' , " piering " - ' Untatassn ' , " baadjie " ( badju ) - ' Jackn ' , " bar " ( baharu ) - ' ausgschamt ' , " kapok " - ' Schnää ' , " katel " - ' Bett ' , " soebat " - ' flehn ' , " doepa " - ' oikohoiischs Drangl ' , baklei ( berkahali ) - ' kempfn ' und " sjambok " - ' Peitschn ' . 
Weidane	O
Beispui	O
fia	O
Weata	O
mid	O
malaiischm	B-LANGderiv
Uasprung	O
san	O
:	O
"	O
piesang	O
"	O
-	O
'	O
Banane	O
'	O
,	O
"	O
piering	O
"	O
-	O
'	O
Untatassn	O
'	O
,	O
"	O
baadjie	O
"	O
(	O
badju	O
)	O
-	O
'	O
Jackn	O
'	O
,	O
"	O
bar	O
"	O
(	O
baharu	O
)	O
-	O
'	O
ausgschamt	O
'	O
,	O
"	O
kapok	O
"	O
-	O
'	O
Schnää	O
'	O
,	O
"	O
katel	O
"	O
-	O
'	O
Bett	O
'	O
,	O
"	O
soebat	O
"	O
-	O
'	O
flehn	O
'	O
,	O
"	O
doepa	O
"	O
-	O
'	O
oikohoiischs	O
Drangl	O
'	O
,	O
baklei	O
(	O
berkahali	O
)	O
-	O
'	O
kempfn	O
'	O
und	O
"	O
sjambok	O
"	O
-	O
'	O
Peitschn	O
'	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-64
# text = Beispui vo Lehnweatan aus'm Xhosa , oane vo de Bantusprochn , san : " kaya " - ' Haus ' , " aikona " - ' naa ' und in neiara Zeid : " oeboentoe " ( ubuntu ] ) - eppa ' menschnfreindlich ' . 
Beispui	O
vo	O
Lehnweatan	O
aus'm	O
Xhosa	B-LANG
,	O
oane	O
vo	O
de	O
Bantusprochn	B-LANG
,	O
san	O
:	O
"	O
kaya	O
"	O
-	O
'	O
Haus	O
'	O
,	O
"	O
aikona	O
"	O
-	O
'	O
naa	O
'	O
und	O
in	O
neiara	O
Zeid	O
:	O
"	O
oeboentoe	O
"	O
(	O
ubuntu	O
]	O
)	O
-	O
eppa	O
'	O
menschnfreindlich	O
'	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-65
# text = Aus'm Khoikhoi hom mia : " eina " - 'au ! ' , " aitsa " - eppa ' schee gmocht ' oda aa ' Ausdruck vo Iwaroschung ' und " abba " - ' ( a Kind ) af'm Ruckn trong' . 
Aus'm	O
Khoikhoi	B-ORG
hom	O
mia	O
:	O
"	O
eina	O
"	O
-	O
'au	O
!	O
'	O
,	O
"	O
aitsa	O
"	O
-	O
eppa	O
'	O
schee	O
gmocht	O
'	O
oda	O
aa	O
'	O
Ausdruck	O
vo	O
Iwaroschung	O
'	O
und	O
"	O
abba	O
"	O
-	O
'	O
(	O
a	O
Kind	O
)	O
af'm	O
Ruckn	O
trong'	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-66
# text = An steakstn Eihfluss af's Afrikaans hod des Englische ghod . 
An	O
steakstn	O
Eihfluss	O
af's	O
Afrikaans	B-LANG
hod	O
des	O
Englische	B-LANG
ghod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-67
# text = Des mochd se owa ned so seah im Bereich vo direktn Woatentlehnunga bemeakboa ( z. B. : " spiets " , - engl. : ' speech ' ) , sondan voa oim bei Lehniwasetzunga ( z. B. : " sypaadjie " , - engl. : ' side-walk ' ; " dit reën katte en honde " , - engl. : 'It's raining cats and dogs' ) . 
Des	O
mochd	O
se	O
owa	O
ned	O
so	O
seah	O
im	O
Bereich	O
vo	O
direktn	O
Woatentlehnunga	O
bemeakboa	O
(	O
z.	O
B.	O
:	O
"	O
spiets	O
"	O
,	O
-	O
engl.	O
:	O
'	O
speech	O
'	O
)	O
,	O
sondan	O
voa	O
oim	O
bei	O
Lehniwasetzunga	O
(	O
z.	O
B.	O
:	O
"	O
sypaadjie	O
"	O
,	O
-	O
engl.	O
:	O
'	O
side-walk	O
'	O
;	O
"	O
dit	O
reën	O
katte	O
en	O
honde	O
"	O
,	O
-	O
engl.	O
:	O
'It's	O
raining	O
cats	O
and	O
dogs'	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-68
# text = Mid a wengal Ostrengung kenna Afrikaanssprecha und Hollända de jeweis ondare Sproch lesn und vasteh ; fia Sprecha vom Deitschn is des a weng schwaara . 
Mid	O
a	O
wengal	O
Ostrengung	O
kenna	O
Afrikaanssprecha	B-LANGpart
und	O
Hollända	B-LOCderiv
de	O
jeweis	O
ondare	O
Sproch	O
lesn	O
und	O
vasteh	O
;	O
fia	O
Sprecha	O
vom	O
Deitschn	B-LANG
is	O
des	O
a	O
weng	O
schwaara	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-69
# text = Wea Plattdeitsch ko , foit da Zuagong leichta . 
Wea	O
Plattdeitsch	B-LANG
ko	O
,	O
foit	O
da	O
Zuagong	O
leichta	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-70
# text = Obwoi Afrikaans in da Sprochwissnschoft oigmoa ois eingstendige Sproch ogseng wead , steht's heit imma no naha zua holländischn Standardsproch ois moncha Dialekt in Holland und Flandern . 
Obwoi	O
Afrikaans	B-LANG
in	O
da	O
Sprochwissnschoft	O
oigmoa	O
ois	O
eingstendige	O
Sproch	O
ogseng	O
wead	O
,	O
steht's	O
heit	O
imma	O
no	O
naha	O
zua	O
holländischn	B-LOCderiv
Standardsproch	O
ois	O
moncha	O
Dialekt	O
in	O
Holland	B-LOC
und	O
Flandern	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-71
# text = Afrikaans : 
Afrikaans	B-LANG
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-72
# text = Nuwe navorsing toon , dat wêreldverwarming 'n impak op sandduine in Suid-Afrika kan hê . 
Nuwe	O
navorsing	O
toon	O
,	O
dat	O
wêreldverwarming	O
'n	O
impak	O
op	O
sandduine	O
in	O
Suid-Afrika	B-LOC
kan	O
hê	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-73
# text = Dit sal beteken dat woestynagtige gebiede kan uitbrei en die bestaan van duisende mense kan benadeel . 
Dit	O
sal	O
beteken	O
dat	O
woestynagtige	O
gebiede	O
kan	O
uitbrei	O
en	O
die	O
bestaan	O
van	O
duisende	O
mense	O
kan	O
benadeel	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-74
# text = Volgens die tydskrif NATURE word voorspel , dat die duine kan skuif as gevolg van reënval wat daal en windsterkte wat gaan toeneem . 
Volgens	O
die	O
tydskrif	O
NATURE	B-ORG
word	O
voorspel	O
,	O
dat	O
die	O
duine	O
kan	O
skuif	O
as	O
gevolg	O
van	O
reënval	O
wat	O
daal	O
en	O
windsterkte	O
wat	O
gaan	O
toeneem	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-75
# text = Holländisch : 
Holländisch	B-LANG
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-76
# text = Nieuw onderzoek toont ( aan ) dat de opwarming van de aarde invloed op zandduinen in Zuid-Afrika kan hebben . 
Nieuw	O
onderzoek	O
toont	O
(	O
aan	O
)	O
dat	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
invloed	O
op	O
zandduinen	O
in	O
Zuid-Afrika	B-LOC
kan	O
hebben	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-77
# text = Dit zal betekenen dat woestijnachtige gebieden zich kunnen uitbreiden en het bestaan van duizenden mensen kunnen benadelen . 
Dit	O
zal	O
betekenen	O
dat	O
woestijnachtige	O
gebieden	O
zich	O
kunnen	O
uitbreiden	O
en	O
het	O
bestaan	O
van	O
duizenden	O
mensen	O
kunnen	O
benadelen	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-78
# text = Volgens het tijdschrift NATURE wordt voorspeld dat de duinen kunnen verschuiven als gevolg van afnemende regenval en toenemende windsterkte . 
Volgens	O
het	O
tijdschrift	O
NATURE	B-ORG
wordt	O
voorspeld	O
dat	O
de	O
duinen	O
kunnen	O
verschuiven	O
als	O
gevolg	O
van	O
afnemende	O
regenval	O
en	O
toenemende	O
windsterkte	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-79
# text = Boarisch : 
Boarisch	B-LANG
:	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-80
# text = Neiare Foaschungseagebniss zoang , doss de Klimaeaweamung Eihfluss af Sanddünen in Sidafrika hom ko . 
Neiare	O
Foaschungseagebniss	O
zoang	O
,	O
doss	O
de	O
Klimaeaweamung	O
Eihfluss	O
af	O
Sanddünen	O
in	O
Sidafrika	B-LOC
hom	O
ko	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-81
# text = Des wead bedeitn , doss se wiastnoartige Gebiete ausbroadn kenna und so des Lem vo tausendn Menschn beeintrechtigt wean kennt . 
Des	O
wead	O
bedeitn	O
,	O
doss	O
se	O
wiastnoartige	O
Gebiete	O
ausbroadn	O
kenna	O
und	O
so	O
des	O
Lem	O
vo	O
tausendn	O
Menschn	O
beeintrechtigt	O
wean	O
kennt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-82
# text = De Zeidschrift NATURE zfoige wead vo Aheagsogt , doss se de Dünen ois Foige vo sinkndn Rengmenga und zuanehmada Wind vaschiam kenna . 
De	O
Zeidschrift	O
NATURE	B-ORG
zfoige	O
wead	O
vo	O
Aheagsogt	O
,	O
doss	O
se	O
de	O
Dünen	O
ois	O
Foige	O
vo	O
sinkndn	O
Rengmenga	O
und	O
zuanehmada	O
Wind	O
vaschiam	O
kenna	O
.	O

# newdoc id = bar_wiki_Båssa
# sent_id = bar_wiki_Båssa-1
# text = Båssa 
Båssa	B-LOC

# sent_id = bar_wiki_Båssa-2
# text = Bossa ( amtli : Passau ) aa : Bassa oda Bassau is a kroasfreie Stod in Niedabayern on da Grenz noch Estareich , de wos am Zsommafluss vom Inn , da Uiz und da Doana ligt ; zwengs dem wead Bossa aa oft Dreiflüssestod gnennt . 
Bossa	B-LOC
(	O
amtli	O
:	O
Passau	B-LOC
)	O
aa	O
:	O
Bassa	B-LOC
oda	O
Bassau	B-LOC
is	O
a	O
kroasfreie	O
Stod	O
in	O
Niedabayern	B-LOC
on	O
da	O
Grenz	O
noch	O
Estareich	B-LOC
,	O
de	O
wos	O
am	O
Zsommafluss	O
vom	O
Inn	B-LOC
,	O
da	O
Uiz	B-LOC
und	O
da	O
Doana	B-LOC
ligt	O
;	O
zwengs	O
dem	O
wead	O
Bossa	B-LOC
aa	O
oft	O
Dreiflüssestod	O
gnennt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-3
# text = Mid 50.566 Eihwohna ( Stond : 31. 12. 2015 ) is Bossa de zwoatgrässte Stod vo Niedabayern , und is do aa s zwoate wichtige Zentrum noch da Haptstod Landshuad ; z Bossa gibts aussadem de oanzige Universitet vo Niedabayern . 
Mid	O
50.566	O
Eihwohna	O
(	O
Stond	O
:	O
31.	O
12.	O
2015	O
)	O
is	O
Bossa	B-LOC
de	O
zwoatgrässte	O
Stod	O
vo	O
Niedabayern	B-LOC
,	O
und	O
is	O
do	O
aa	O
s	O
zwoate	O
wichtige	O
Zentrum	O
noch	O
da	O
Haptstod	O
Landshuad	B-LOC
;	O
z	O
Bossa	B-LOC
gibts	O
aussadem	O
de	O
oanzige	O
Universitet	O
vo	O
Niedabayern	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-4
# text = Bossa gibts scho , seitdem de Kejtn in da jetzing Oidstod gsiedlt hammd . 
Bossa	B-LOC
gibts	O
scho	O
,	O
seitdem	O
de	O
Kejtn	B-ORG
in	O
da	O
jetzing	O
Oidstod	O
gsiedlt	O
hammd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-5
# text = As kejtische Oppidum Biodurum is donn im easchtn Johundat noch Kristus vo de Rema erobat worn und is a Stiggl vo da Provinz Raetia worn . 
As	O
kejtische	B-ORGderiv
Oppidum	O
Biodurum	O
is	O
donn	O
im	O
easchtn	O
Johundat	O
noch	O
Kristus	O
vo	O
de	O
Rema	B-LOCderiv
erobat	O
worn	O
und	O
is	O
a	O
Stiggl	O
vo	O
da	O
Provinz	O
Raetia	B-LOC
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-6
# text = Do wo heit da Dom steht , hammd de Rema as remisches Kastell Batavis baut , damieds eanan Limes bfestign hammd kinna . 
Do	O
wo	O
heit	O
da	O
Dom	O
steht	O
,	O
hammd	O
de	O
Rema	B-LOCderiv
as	O
remisches	B-LOCderiv
Kastell	B-LOC
Batavis	I-LOC
baut	O
,	O
damieds	O
eanan	O
Limes	O
bfestign	O
hammd	O
kinna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-7
# text = Da Nam vom Kastell kimmd vo de germanischn Soidotn , vom Stomm vo de Batava , de wo do stationiad worn . 
Da	O
Nam	O
vom	O
Kastell	O
kimmd	O
vo	O
de	O
germanischn	B-ORGderiv
Soidotn	O
,	O
vom	O
Stomm	O
vo	O
de	O
Batava	B-ORG
,	O
de	O
wo	O
do	O
stationiad	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-8
# text = Dohea kimmd aa da heidige Nama Bossa . 
Dohea	O
kimmd	O
aa	O
da	O
heidige	O
Nama	O
Bossa	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-9
# text = In da spaadn Kaisazeid is am andan Innufa , in da remischn Provinz Noricum , as Kastell Boiotro entstandn , des wo bis zum Obzuag vo de Romanen bstondn hod . 
In	O
da	O
spaadn	O
Kaisazeid	O
is	O
am	O
andan	O
Innufa	O
,	O
in	O
da	O
remischn	B-LOCderiv
Provinz	O
Noricum	B-LOC
,	O
as	O
Kastell	B-LOC
Boiotro	I-LOC
entstandn	O
,	O
des	O
wo	O
bis	O
zum	O
Obzuag	O
vo	O
de	O
Romanen	B-LOCderiv
bstondn	O
hod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-10
# text = Im Jo 476 hammd d' Rema d' Region valossn . 
Im	O
Jo	O
476	O
hammd	O
d'	O
Rema	B-LOCderiv
d'	O
Region	O
valossn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-11
# text = D' Bajuwaren hammd af da Hoibinsl a Herzogsbuag darricht . 
D'	O
Bajuwaren	B-ORG
hammd	O
af	O
da	O
Hoibinsl	O
a	O
Herzogsbuag	O
darricht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-12
# text = Scho im Joa 739 is Bassau Bischofssietz g'wen . 
Scho	O
im	O
Joa	O
739	O
is	O
Bassau	B-LOC
Bischofssietz	O
g'wen	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-13
# text = Zu dera Zeit is aa as Glousta Niadanbuag g'rindt worn , des iwa grouße Ländarein im Eihzuagsbereich vo da Uiz vafiagt . 
Zu	O
dera	O
Zeit	O
is	O
aa	O
as	O
Glousta	B-LOC
Niadanbuag	I-LOC
g'rindt	O
worn	O
,	O
des	O
iwa	O
grouße	O
Ländarein	O
im	O
Eihzuagsbereich	O
vo	O
da	O
Uiz	B-LOC
vafiagt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-14
# text = Im 11. Johundat woa dotn d' Gisela , d' Schwesta vom Kaisa Heinrich II. und Witwe vom Kine vo Ungarn , Stefan I. , Äbtissin . 
Im	O
11.	O
Johundat	O
woa	O
dotn	O
d'	O
Gisela	B-PER
,	O
d'	O
Schwesta	O
vom	O
Kaisa	O
Heinrich	B-PER
II.	I-PER
und	O
Witwe	O
vom	O
Kine	O
vo	O
Ungarn	B-LOC
,	O
Stefan	B-PER
I.	I-PER
,	O
Äbtissin	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-15
# text = Wia 999 vom Kaisa d' wejdliche Herrschoft iwa d' Stod am Bassaua Bischof Christian iwadrong woan is , hod d' Voaherrschoft vom Glousta g'endt . 
Wia	O
999	O
vom	O
Kaisa	O
d'	O
wejdliche	O
Herrschoft	O
iwa	O
d'	O
Stod	O
am	O
Bassaua	B-LOCderiv
Bischof	O
Christian	B-PER
iwadrong	O
woan	O
is	O
,	O
hod	O
d'	O
Voaherrschoft	O
vom	O
Glousta	O
g'endt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-16
# text = Zwischn 1078 und 1099 hamm d' Bassaua Bischäf voriwagehnd d' Herrschofftsrechte iwa d' Stod on d' neigschaffane Buaggrofschoft Bassau und am vom Kine Heinrich IV. eihgsetztn Grafn Ulrich valoan . 
Zwischn	O
1078	O
und	O
1099	O
hamm	O
d'	O
Bassaua	B-LOCderiv
Bischäf	O
voriwagehnd	O
d'	O
Herrschofftsrechte	O
iwa	O
d'	O
Stod	O
on	O
d'	O
neigschaffane	O
Buaggrofschoft	B-ORG
Bassau	I-ORG
und	O
am	O
vom	O
Kine	O
Heinrich	B-PER
IV.	I-PER
eihgsetztn	O
Grafn	O
Ulrich	B-PER
valoan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-17
# text = Noch dem seim Doud hand d' Recht zruck an d' Bischäf gfoin . 
Noch	O
dem	O
seim	O
Doud	O
hand	O
d'	O
Recht	O
zruck	O
an	O
d'	O
Bischäf	O
gfoin	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-18
# text = In da easchtn Hejfdn vom 12. Joahundat is as Baussaua Schmieadehondweak bedeitsam g'wen . 
In	O
da	O
easchtn	O
Hejfdn	O
vom	O
12.	O
Joahundat	O
is	O
as	O
Baussaua	B-LOCderiv
Schmieadehondweak	O
bedeitsam	O
g'wen	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-19
# text = 1217 is Bassau zum Fiaschtbistum g'worn . 
1217	O
is	O
Bassau	B-LOC
zum	O
Fiaschtbistum	O
g'worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-20
# text = As Glousta Nieadanbuag , wejchs am Bischof 1161 vom Friedrich I. Barbarossa gschenkt worn is , is zum Sitz vom Fiaschtbistum g'worn . 
As	O
Glousta	B-ORG
Nieadanbuag	I-ORG
,	O
wejchs	O
am	O
Bischof	O
1161	O
vom	O
Friedrich	B-PER
I.	I-PER
Barbarossa	I-PER
gschenkt	O
worn	O
is	O
,	O
is	O
zum	O
Sitz	O
vom	O
Fiaschtbistum	O
g'worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-21
# text = Bassau hod 1225 Stodrechte griagt . 
Bassau	B-LOC
hod	O
1225	O
Stodrechte	O
griagt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-22
# text = Es hod meahrane Afständ vo de Biaga geng d' Herrschaft vo de Fiastbeschäf gem , z'letzt 1367/68 , de oba ollesamt gscheitert han . 
Es	O
hod	O
meahrane	O
Afständ	O
vo	O
de	O
Biaga	O
geng	O
d'	O
Herrschaft	O
vo	O
de	O
Fiastbeschäf	O
gem	O
,	O
z'letzt	O
1367/68	O
,	O
de	O
oba	O
ollesamt	O
gscheitert	O
han	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-23
# text = Andaraseits hod as Bistum an beträchtlichn Woistand entwicklt und hod imma wiada Begehrlikeitn beim Nochboan Bayern und am Herzogtum Estarreich g'weckt . 
Andaraseits	O
hod	O
as	O
Bistum	O
an	O
beträchtlichn	O
Woistand	O
entwicklt	O
und	O
hod	O
imma	O
wiada	O
Begehrlikeitn	O
beim	O
Nochboan	O
Bayern	B-ORG
und	O
am	O
Herzogtum	B-ORG
Estarreich	I-ORG
g'weckt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-24
# text = Bassau is aa da Entstehungsort vom Ausbund , wos as ejdeste bis heid nu bei de Amischen hergnummane Gsangsbiachl vom Protestantismus is . 
Bassau	B-LOC
is	O
aa	O
da	O
Entstehungsort	O
vom	O
Ausbund	B-WOA
,	O
wos	O
as	O
ejdeste	O
bis	O
heid	O
nu	O
bei	O
de	O
Amischen	B-ORG
hergnummane	O
Gsangsbiachl	O
vom	O
Protestantismus	B-RELIGION
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-25
# text = Sei Kensommlung is zwischn 1535 und 1540 im Valias vo da Bassaua Buag entstondn . 
Sei	O
Kensommlung	O
is	O
zwischn	O
1535	O
und	O
1540	O
im	O
Valias	O
vo	O
da	O
Bassaua	B-LOCderiv
Buag	O
entstondn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-26
# text = D' Autorn worn inhaftiate Deifa . 
D'	O
Autorn	O
worn	O
inhaftiate	O
Deifa	B-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-27
# text = A boa vo eana han scha währnd da G'fongaschoft gstoam . 
A	O
boa	O
vo	O
eana	O
han	O
scha	O
währnd	O
da	O
G'fongaschoft	O
gstoam	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-28
# text = D' mehran Deifa , wo do g'fonga g'wen han , hamm im Oschluss on d' Hoftzeit an Märtyradoud dalittn . 
D'	O
mehran	O
Deifa	B-ORG
,	O
wo	O
do	O
g'fonga	O
g'wen	O
han	O
,	O
hamm	O
im	O
Oschluss	O
on	O
d'	O
Hoftzeit	O
an	O
Märtyradoud	O
dalittn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-29
# text = De druckte Easchtausgob hod an Titl : " Etliche schöne christliche Gesäng wie sie in der Gefengkniß zu Passau im Schloß von den Schweizer Brüdern durch Gottesgnad gedicht und gesungen warden . 
De	O
druckte	O
Easchtausgob	O
hod	O
an	O
Titl	O
:	O
"	O
Etliche	B-WOA
schöne	I-WOA
christliche	I-WOA
Gesäng	I-WOA
wie	I-WOA
sie	I-WOA
in	I-WOA
der	I-WOA
Gefengkniß	I-WOA
zu	I-WOA
Passau	I-WOA
im	I-WOA
Schloß	I-WOA
von	I-WOA
den	I-WOA
Schweizer	I-WOA
Brüdern	I-WOA
durch	I-WOA
Gottesgnad	I-WOA
gedicht	I-WOA
und	I-WOA
gesungen	I-WOA
warden	I-WOA
.	I-WOA

# sent_id = bar_wiki_Båssa-30
# text = Ps. 139. " 
Ps.	B-WOA
139.	I-WOA
"	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-31
# text = 1552 is in da Stod da Bassaua Vadrog gschlossn worn , der wos a Wegbereita fia d' Toleriarung vo de Konfessiona im Augschbuaga Religionsfrien wor . 
1552	O
is	O
in	O
da	O
Stod	O
da	O
Bassaua	B-WOA
Vadrog	I-WOA
gschlossn	O
worn	O
,	O
der	O
wos	O
a	O
Wegbereita	O
fia	O
d'	O
Toleriarung	O
vo	O
de	O
Konfessiona	O
im	O
Augschbuaga	B-WOA
Religionsfrien	I-WOA
wor	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-32
# text = 1622 - 33 is d' Philosophisch -Theologische Hochschui g'rindt worn . 
1622	O
-	O
33	O
is	O
d'	O
Philosophisch	B-ORG
-Theologische	I-ORG
Hochschui	I-ORG
g'rindt	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-33
# text = 1676 hod in Bassau de sognennte Kaisahochzeit vom Leopold I. und da Eleonore von Pfalz-Neuburg stottgfundn . 
1676	O
hod	O
in	O
Bassau	B-LOC
de	O
sognennte	O
Kaisahochzeit	O
vom	O
Leopold	B-PER
I.	I-PER
und	O
da	O
Eleonore	B-PER
von	I-PER
Pfalz-Neuburg	I-PER
stottgfundn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-34
# text = D' Stod is efta vo stoake Houchwossa und Bränd hoamgsuacht worn . 
D'	O
Stod	O
is	O
efta	O
vo	O
stoake	O
Houchwossa	O
und	O
Bränd	O
hoamgsuacht	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-35
# text = 1662 is d' gonze Stod obbrennd . 
1662	O
is	O
d'	O
gonze	O
Stod	O
obbrennd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-36
# text = Italienische Baumoasta ( Carlone und Lurago ) homm's donoch wieda nei afbaud und da Stod aso iah wejsch-barocks Auschaung gem. 1786 is d' easchte Bassaua Zeidung aussakemma . 
Italienische	B-LOCderiv
Baumoasta	O
(	O
Carlone	B-PER
und	O
Lurago	B-PER
)	O
homm's	O
donoch	O
wieda	O
nei	O
afbaud	O
und	O
da	O
Stod	O
aso	O
iah	O
wejsch-barocks	O
Auschaung	O
gem.	O
1786	O
is	O
d'	O
easchte	O
Bassaua	B-LOCderiv
Zeidung	O
aussakemma	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-37
# text = D' Zeit vo Bassau ois sejbstständigs Fiaschtntum hod mid da Säkularisation 1803 afghead , duach des wos zu Bayern dazua kemma is . 
D'	O
Zeit	O
vo	O
Bassau	B-ORG
ois	O
sejbstständigs	O
Fiaschtntum	O
hod	O
mid	O
da	O
Säkularisation	O
1803	O
afghead	O
,	O
duach	O
des	O
wos	O
zu	O
Bayern	B-ORG
dazua	O
kemma	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-38
# text = 1821 is d' Stod wieda Bischofssietz worn . 
1821	O
is	O
d'	O
Stod	O
wieda	O
Bischofssietz	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-39
# text = Vo 1806 bis 1839 woa Bassau Haptstod vom Untadoanakroas . 
Vo	O
1806	O
bis	O
1839	O
woa	O
Bassau	B-LOC
Haptstod	O
vom	O
Untadoanakroas	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-40
# text = 1860 is d' Eisnbohlinie noch Straubing afgmocht worn . 
1860	O
is	O
d'	O
Eisnbohlinie	O
noch	O
Straubing	B-LOC
afgmocht	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-41
# text = 1870 is St. Nikola eihgmoant worn , 1909 Heidnhof und 1923 Beiderwies . 
1870	O
is	O
St.	B-LOC
Nikola	I-LOC
eihgmoant	O
worn	O
,	O
1909	O
Heidnhof	B-LOC
und	O
1923	O
Beiderwies	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-42
# text = Vo 1935 - 1945 is Bassau a wichtiga Stondort vo da Wehrmocht g'wen . 
Vo	O
1935	O
-	O
1945	O
is	O
Bassau	B-LOC
a	O
wichtiga	O
Stondort	O
vo	O
da	O
Wehrmocht	O
g'wen	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-43
# text = In da Stod hand voa oim Eihheitn vo da Infanterie g'leng . 
In	O
da	O
Stod	O
hand	O
voa	O
oim	O
Eihheitn	O
vo	O
da	O
Infanterie	O
g'leng	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-44
# text = Außadem hand in Bassau stoake Flak-Kräfte g'leng , wia in de Teiorte Kachlet und Doblstoa . 
Außadem	O
hand	O
in	O
Bassau	B-LOC
stoake	O
Flak-Kräfte	O
g'leng	O
,	O
wia	O
in	O
de	O
Teiorte	O
Kachlet	B-LOC
und	O
Doblstoa	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-45
# text = Seit 1942 hods in Bassau a Außnloga vom Konzentrationsloga Dachau gem. D' Häftling hand beim Bau vo om Untawossakroftweak beim heidign Stausee Obaejzmej ei'gsetzt worn . 
Seit	O
1942	O
hods	O
in	O
Bassau	B-LOC
a	O
Außnloga	O
vom	O
Konzentrationsloga	B-ORG
Dachau	I-ORG
gem.	O
D'	O
Häftling	O
hand	O
beim	O
Bau	O
vo	O
om	O
Untawossakroftweak	O
beim	O
heidign	O
Stausee	B-LOC
Obaejzmej	I-LOC
ei'gsetzt	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-46
# text = Ob Novemba 1942 is des Außnloga am KZ Mauthausen untaleng , des wos im Meaz 1944 d' Außnstejn Passau II und im Meaz 1945 d' Außnstejn Passau III afgmocht hod . 
Ob	O
Novemba	O
1942	O
is	O
des	O
Außnloga	O
am	O
KZ	B-ORG
Mauthausen	I-ORG
untaleng	O
,	O
des	O
wos	O
im	O
Meaz	O
1944	O
d'	O
Außnstejn	O
Passau	B-ORG
II	I-ORG
und	O
im	O
Meaz	O
1945	O
d'	O
Außnstejn	O
Passau	B-ORG
III	I-ORG
afgmocht	O
hod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-47
# text = D' Häftling hand doatn in de Woidweak Bassau-Uizstod und bei da Bayer . 
D'	O
Häftling	O
hand	O
doatn	O
in	O
de	O
Woidweak	O
Bassau-Uizstod	B-ORG
und	O
bei	O
da	O
Bayer	B-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-48
# text = Lloyd zum Entlon vo Schiff eihgsetzt woan . 
Lloyd	B-ORG
zum	O
Entlon	O
vo	O
Schiff	O
eihgsetzt	O
woan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-49
# text = Am 1. Juli 1972 hand d' Gmoana Gruabweg , Hois , Hacklbeag und Heining wia aa Tei vo da Gmoa Kiachbeag vor'm Woid in d' Stod Bassau eihgmoant woan , woduach as Stodgebiet vo 20 af 70 Quadratkilometa g'wochxn is und d' Eihwohnazoih uma 40 % af 50.000 . 
Am	O
1.	O
Juli	O
1972	O
hand	O
d'	O
Gmoana	O
Gruabweg	B-LOC
,	O
Hois	B-LOC
,	O
Hacklbeag	B-LOC
und	O
Heining	B-LOC
wia	O
aa	O
Tei	O
vo	O
da	O
Gmoa	O
Kiachbeag	B-LOC
vor'm	I-LOC
Woid	I-LOC
in	O
d'	O
Stod	O
Bassau	B-LOC
eihgmoant	O
woan	O
,	O
woduach	O
as	O
Stodgebiet	O
vo	O
20	O
af	O
70	O
Quadratkilometa	O
g'wochxn	O
is	O
und	O
d'	O
Eihwohnazoih	O
uma	O
40	O
%	O
af	O
50.000	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-50
# text = Seit 1978 is Bassau Universitetsstod . 
Seit	O
1978	O
is	O
Bassau	B-LOC
Universitetsstod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-51
# text = D' Universitet hod bsundas in de Bereich Jura , Betriebswirtschoftsleahre und Informatik an guadn Ruaf . 
D'	O
Universitet	O
hod	O
bsundas	O
in	O
de	O
Bereich	O
Jura	O
,	O
Betriebswirtschoftsleahre	O
und	O
Informatik	O
an	O
guadn	O
Ruaf	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-52
# text = 1980 is d' Stod Bassau mid'm Eiropapreis auszeichnt worn , wei sa se so fian eiropäischn Integrationsgedonkn eihgsetzt hod . 
1980	O
is	O
d'	O
Stod	O
Bassau	B-LOC
mid'm	O
Eiropapreis	B-MISC
auszeichnt	O
worn	O
,	O
wei	O
sa	O
se	O
so	O
fian	O
eiropäischn	B-LOCderiv
Integrationsgedonkn	O
eihgsetzt	O
hod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-53
# text = 1993 hod Bassau d' Markn vo 50.000 Eihwohna iwaschrittn . 
1993	O
hod	O
Bassau	B-LOC
d'	O
Markn	O
vo	O
50.000	O
Eihwohna	O
iwaschrittn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-54
# text = Domid iss as Obazentrum vo da Region Doana-Woid . 
Domid	O
iss	O
as	O
Obazentrum	O
vo	O
da	O
Region	O
Doana-Woid	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-55
# text = S' Stodgebiet is in d' foigadn ocht statistischn Stodtei gliadat , de wo im Groußn und Gonzn d' Gemarkungs - oda d' ehemojign Gmoagrenzn hand . 
S'	O
Stodgebiet	O
is	O
in	O
d'	O
foigadn	O
ocht	O
statistischn	O
Stodtei	O
gliadat	O
,	O
de	O
wo	O
im	O
Groußn	O
und	O
Gonzn	O
d'	O
Gemarkungs	O
-	O
oda	O
d'	O
ehemojign	O
Gmoagrenzn	O
hand	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-56
# text = D' Stodtei weand weida in Ortstei untagliadat . 
D'	O
Stodtei	O
weand	O
weida	O
in	O
Ortstei	O
untagliadat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-57
# text = Seit 1900 woan Buagamoasta bzw. Obabuagamoasta vo Bassau : 
Seit	O
1900	O
woan	O
Buagamoasta	O
bzw.	O
Obabuagamoasta	O
vo	O
Bassau	B-LOC
:	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-58
# text = 2008 is da Dupper Jürgen ( SPD ) ois Nochfoiga vom Zankl Albert ( CSU ) zum Obabuagamoasta gwejd worn . 
2008	O
is	O
da	O
Dupper	B-PER
Jürgen	I-PER
(	O
SPD	B-ORG
)	O
ois	O
Nochfoiga	O
vom	O
Zankl	B-PER
Albert	I-PER
(	O
CSU	B-ORG
)	O
zum	O
Obabuagamoasta	O
gwejd	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-59
# text = Da Stodrod hod an Mangold Urban ( öpd ) und an Jungwirth Anton ( FDP ) zu seine zwoa Stejvatreta gwejd . 
Da	O
Stodrod	O
hod	O
an	O
Mangold	B-PER
Urban	I-PER
(	O
öpd	B-ORG
)	O
und	O
an	O
Jungwirth	B-PER
Anton	I-PER
(	O
FDP	B-ORG
)	O
zu	O
seine	O
zwoa	O
Stejvatreta	O
gwejd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-60
# text = Aso setzt se da Stodrod zamm : Olle Jo findt in Bassau und Umgebung da Politische Aschamiedwoch stott . 
Aso	O
setzt	O
se	O
da	O
Stodrod	O
zamm	O
:	O
Olle	O
Jo	O
findt	O
in	O
Bassau	B-LOC
und	O
Umgebung	O
da	O
Politische	B-EVENT
Aschamiedwoch	I-EVENT
stott	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-61
# text = Bis zum Jo 2003 hod d' CSU eanane Vaostoitunga in da Nibelungenhalle obghoitn , bevoa's in da neibaudn Dreiländerhalle am Stodrond umzong is . 
Bis	O
zum	O
Jo	O
2003	O
hod	O
d'	O
CSU	B-ORG
eanane	O
Vaostoitunga	O
in	O
da	O
Nibelungenhalle	B-LOC
obghoitn	O
,	O
bevoa's	O
in	O
da	O
neibaudn	O
Dreiländerhalle	B-LOC
am	O
Stodrond	O
umzong	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-62
# text = In Bassau hamm a boa Bewohna 1998 aus Protest geng a Dogung vo da NPD dsognennde " Passauer Aktion Zivilcourage ( PAZ ) " g'rindt . 
In	O
Bassau	B-LOC
hamm	O
a	O
boa	O
Bewohna	O
1998	O
aus	O
Protest	O
geng	O
a	O
Dogung	O
vo	O
da	O
NPD	B-ORG
dsognennde	O
"	O
Passauer	B-ORG
Aktion	I-ORG
Zivilcourage	I-ORG
(	O
PAZ	B-ORG
)	O
"	O
g'rindt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-63
# text = De hod as Zui g'hod , an Wiadastond geng de in Bassau reglmäßig stottfindndn Vaostoitunga vo da rechtsextremen NPD ned auschliaßli da Antifa iwalossn , sundan aa-r-a broade Zuastimmung vo da Bevejkarung fia des Zui zum gwinna . 
De	O
hod	O
as	O
Zui	O
g'hod	O
,	O
an	O
Wiadastond	O
geng	O
de	O
in	O
Bassau	B-LOC
reglmäßig	O
stottfindndn	O
Vaostoitunga	O
vo	O
da	O
rechtsextremen	O
NPD	B-ORG
ned	O
auschliaßli	O
da	O
Antifa	B-ORG
iwalossn	O
,	O
sundan	O
aa-r-a	O
broade	O
Zuastimmung	O
vo	O
da	O
Bevejkarung	O
fia	O
des	O
Zui	O
zum	O
gwinna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-64
# text = S' woa as Zui vo da PAZ , de NPD-Dogung duach Blockadn und Nötigung zu stean . 
S'	O
woa	O
as	O
Zui	O
vo	O
da	O
PAZ	B-ORG
,	O
de	O
NPD-Dogung	B-EVENT
duach	O
Blockadn	O
und	O
Nötigung	O
zu	O
stean	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-65
# text = An entsprechndn Afruaf an d' Bassaua Biaga hamm unta ondam d' Kabarettistn Bruno Jonas und Sigi Zimmerschied untaschriem , a boa Stodrodsmidgliada , G'weakschoftssekretäre , Gostwiate , Schuia und Kiachnvatreta , da Generoivikar vom Bistum , da Leita vo da Bassaua Stodweake und da Gschäftsfiahra vom Schlochthof . 
An	O
entsprechndn	O
Afruaf	O
an	O
d'	O
Bassaua	B-LOCderiv
Biaga	O
hamm	O
unta	O
ondam	O
d'	O
Kabarettistn	O
Bruno	B-PER
Jonas	I-PER
und	O
Sigi	B-PER
Zimmerschied	I-PER
untaschriem	O
,	O
a	O
boa	O
Stodrodsmidgliada	O
,	O
G'weakschoftssekretäre	O
,	O
Gostwiate	O
,	O
Schuia	O
und	O
Kiachnvatreta	O
,	O
da	O
Generoivikar	O
vom	O
Bistum	O
,	O
da	O
Leita	O
vo	O
da	O
Bassaua	B-LOCderiv
Stodweake	O
und	O
da	O
Gschäftsfiahra	O
vom	O
Schlochthof	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-66
# text = Letztli woa de NPD-Vaostoitung jedoch duach's Vasommlungsrecht vom Grundgsetz gschitzt . 
Letztli	O
woa	O
de	O
NPD-Vaostoitung	B-EVENT
jedoch	O
duach's	O
Vasommlungsrecht	O
vom	O
Grundgsetz	O
gschitzt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-67
# text = Doss d' Vaostoítung vo da NPD oda da DVU seit a boa Jo nimma in Bassau stottfindt , is af'n Obriss vo da Nibelungenhalle zruckzfiahn . 
Doss	O
d'	O
Vaostoítung	O
vo	O
da	O
NPD	B-ORG
oda	O
da	O
DVU	B-ORG
seit	O
a	O
boa	O
Jo	O
nimma	O
in	O
Bassau	B-LOC
stottfindt	O
,	O
is	O
af'n	O
Obriss	O
vo	O
da	O
Nibelungenhalle	B-LOC
zruckzfiahn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-68
# text = Seit da Eihfiahrung vo de kommunoin Biagabegeahn hod d' Bassaua Bevejkarung bishea vier Moi entscheidn kinna . 
Seit	O
da	O
Eihfiahrung	O
vo	O
de	O
kommunoin	O
Biagabegeahn	O
hod	O
d'	O
Bassaua	B-LOCderiv
Bevejkarung	O
bishea	O
vier	O
Moi	O
entscheidn	O
kinna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-69
# text = Bei olle Obstimmunga , de wos bishea gem hod , hods fia's in Bayan fia d' Guitigkeit notwendige Qorum fia Zuastimmung bzw. Oblehnung vo 15 % vo de Woihberechtigtn glongt : 
Bei	O
olle	O
Obstimmunga	O
,	O
de	O
wos	O
bishea	O
gem	O
hod	O
,	O
hods	O
fia's	O
in	O
Bayan	B-LOC
fia	O
d'	O
Guitigkeit	O
notwendige	O
Qorum	O
fia	O
Zuastimmung	O
bzw.	O
Oblehnung	O
vo	O
15	O
%	O
vo	O
de	O
Woihberechtigtn	O
glongt	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-70
# text = Bassau untahoit mit foingdn Städt Partnaschoftn : 
Bassau	B-ORG
untahoit	O
mit	O
foingdn	O
Städt	O
Partnaschoftn	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-71
# text = Bassau is freindschoftlia vabundn mid : 
Bassau	B-ORG
is	O
freindschoftlia	O
vabundn	O
mid	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-72
# text = Patnstädt vo Bassau han Bad Griasboch , d`Freyng , Hauzenberg . 
Patnstädt	O
vo	O
Bassau	B-ORG
han	O
Bad	B-ORG
Griasboch	I-ORG
,	O
d`Freyng	B-ORG
,	O
Hauzenberg	B-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-73
# text = Bocking und Simboch am Inn . 
Bocking	B-ORG
und	O
Simboch	B-ORG
am	B-ORG
Inn	B-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-74
# text = D' Oidstod ligd afa-r-a schmoin Hoibinsl om Zsammfluss vom Inn und vo da Doana . 
D'	O
Oidstod	O
ligd	O
afa-r-a	O
schmoin	O
Hoibinsl	O
om	O
Zsammfluss	O
vom	O
Inn	B-LOC
und	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-75
# text = Da Dom " St. Stephan " stehd af om gloana Higl , am Dombeag . 
Da	O
Dom	O
"	O
St.	B-LOC
Stephan	I-LOC
"	O
stehd	O
af	O
om	O
gloana	O
Higl	O
,	O
am	O
Dombeag	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-76
# text = On oie zwoa Flussufa hi foind d' Gossn teiweis in gaache Stiang owe . 
On	O
oie	O
zwoa	O
Flussufa	O
hi	O
foind	O
d'	O
Gossn	O
teiweis	O
in	O
gaache	O
Stiang	O
owe	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-77
# text = As Stodbejd schaugt donk a boa italienischn Baumoasta a wengal siadländisch aus und is duach Heisa im Stui vo da " Inn- und Soizachbauweis " prägt . 
As	O
Stodbejd	O
schaugt	O
donk	O
a	O
boa	O
italienischn	B-LOCderiv
Baumoasta	O
a	O
wengal	O
siadländisch	O
aus	O
und	O
is	O
duach	O
Heisa	O
im	O
Stui	O
vo	O
da	O
"	O
Inn-	O
und	O
Soizachbauweis	O
"	O
prägt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-78
# text = Zwengs dem wead Bassau aa eftas as " Venedig vo Bayan " ghoaßn . 
Zwengs	O
dem	O
wead	O
Bassau	B-LOC
aa	O
eftas	O
as	O
"	O
Venedig	B-LOC
vo	I-LOC
Bayan	I-LOC
"	O
ghoaßn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-79
# text = Drentahoi vo de zwoa Flussufa steigt d' Londschoft in greane Higln a. Iwarogt wead d' Stod im Noadn vom Obahaus und im Sian vo da Woihfoahtskiach Mariahejf . 
Drentahoi	O
vo	O
de	O
zwoa	O
Flussufa	O
steigt	O
d'	O
Londschoft	O
in	O
greane	O
Higln	O
a.	O
Iwarogt	O
wead	O
d'	O
Stod	O
im	O
Noadn	O
vom	O
Obahaus	B-LOC
und	O
im	O
Sian	O
vo	O
da	O
Woihfoahtskiach	B-LOC
Mariahejf	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-80
# text = Da westliche Tei vo da Oidstod zwischam Haptbohhof und em St. -Nikola-Klosta is in de letztn Joah neigstoidt worn . 
Da	O
westliche	O
Tei	O
vo	O
da	O
Oidstod	O
zwischam	O
Haptbohhof	O
und	O
em	O
St.	B-LOC
-Nikola-Klosta	I-LOC
is	O
in	O
de	O
letztn	O
Joah	O
neigstoidt	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-81
# text = Wega da Reduziarung vo Gleisolong duach d' Deitsche Boh wia-r-aa duach'n Ruckzug vo da Bundeswehr und a neia Vaostoitungsstättn in Koibruck hod ma duat an groußn Bereich in da Innenstod nei gstoitn kinna . 
Wega	O
da	O
Reduziarung	O
vo	O
Gleisolong	O
duach	O
d'	O
Deitsche	B-ORG
Boh	I-ORG
wia-r-aa	O
duach'n	O
Ruckzug	O
vo	O
da	O
Bundeswehr	B-ORG
und	O
a	O
neia	O
Vaostoitungsstättn	O
in	O
Koibruck	B-LOC
hod	O
ma	O
duat	O
an	O
groußn	O
Bereich	O
in	O
da	O
Innenstod	O
nei	O
gstoitn	O
kinna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-82
# text = Des Projekt , wos ma ois " Neie Middn " kennd , is 2011 obgschlossn worn .. 
Des	O
Projekt	O
,	O
wos	O
ma	O
ois	O
"	O
Neie	B-WOA
Middn	I-WOA
"	O
kennd	O
,	O
is	O
2011	O
obgschlossn	O
worn	O
..	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-83
# text = Am Fuaß vo da Buagonlog Veste Niederhaus fliaßt z'eascht amoi d' Uiz vo links und kuaz donoch vo rechts da Inn in d' Doana eine . 
Am	O
Fuaß	O
vo	O
da	O
Buagonlog	O
Veste	B-LOC
Niederhaus	I-LOC
fliaßt	O
z'eascht	O
amoi	O
d'	O
Uiz	B-LOC
vo	O
links	O
und	O
kuaz	O
donoch	O
vo	O
rechts	O
da	O
Inn	B-LOC
in	O
d'	O
Doana	B-LOC
eine	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-84
# text = As Wossa vom Inn , des wos vo de Oipn her kimmd , is grea , des vo da Doana blau und des vo da aus am Moorgebiet kemmadn Uiz schwoaz , aso doss d' Doana a längans Stickl noch'm Zammafluss drei Wossafoam ( Grea , Blau , Schwoaz ) hod . 
As	O
Wossa	O
vom	O
Inn	B-LOC
,	O
des	O
wos	O
vo	O
de	O
Oipn	B-LOC
her	O
kimmd	O
,	O
is	O
grea	O
,	O
des	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
blau	O
und	O
des	O
vo	O
da	O
aus	O
am	O
Moorgebiet	O
kemmadn	O
Uiz	B-LOC
schwoaz	O
,	O
aso	O
doss	O
d'	O
Doana	B-LOC
a	O
längans	O
Stickl	O
noch'm	O
Zammafluss	O
drei	O
Wossafoam	O
(	O
Grea	O
,	O
Blau	O
,	O
Schwoaz	O
)	O
hod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-85
# text = Auffoin dobei duad , wia stoak as greane Wossa vom Inn as Wossa vo da Doana zuwe drängd . 
Auffoin	O
dobei	O
duad	O
,	O
wia	O
stoak	O
as	O
greane	O
Wossa	O
vom	O
Inn	B-LOC
as	O
Wossa	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
zuwe	O
drängd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-86
# text = Des hängt nem da zeitweis seah groußn Wossameng vom Inn haptsächli mid da stoak untaschiadlichn Diafn vo de beidn G'wässa ( Inn : 1,90 Meta / Doana : 6,80 Meta ) zamm - " da Inn ibasträmt d' Doana " . 
Des	O
hängt	O
nem	O
da	O
zeitweis	O
seah	O
groußn	O
Wossameng	O
vom	O
Inn	B-LOC
haptsächli	O
mid	O
da	O
stoak	O
untaschiadlichn	O
Diafn	O
vo	O
de	O
beidn	O
G'wässa	O
(	O
Inn	B-LOC
:	O
1,90	O
Meta	O
/	O
Doana	B-LOC
:	O
6,80	O
Meta	O
)	O
zamm	O
-	O
"	O
da	O
Inn	B-LOC
ibasträmt	O
d'	O
Doana	B-LOC
"	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-87
# text = Zwoa fiahd da Inn im Joasmiddl aa etwoa fimf Prozent meah Wossa wia d' Doana sejba , doch riahd des haptsächlich vo de stoakn Hochwässern vom Inn bei da Schneeschmejzn hea , währnd d' Doana a deitli konstantne Wossafiahrung afweist . 
Zwoa	O
fiahd	O
da	O
Inn	B-LOC
im	O
Joasmiddl	O
aa	O
etwoa	O
fimf	O
Prozent	O
meah	O
Wossa	O
wia	O
d'	O
Doana	B-LOC
sejba	O
,	O
doch	O
riahd	O
des	O
haptsächlich	O
vo	O
de	O
stoakn	O
Hochwässern	O
vom	O
Inn	B-LOC
bei	O
da	O
Schneeschmejzn	O
hea	O
,	O
währnd	O
d'	O
Doana	B-LOC
a	O
deitli	O
konstantne	O
Wossafiahrung	O
afweist	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-88
# text = Se fiafd d' meiste Zeid vom Jo ( sieben Manad , Oktoba bis Aprui ) meah Wossa mid se wia da Inn. 
Se	O
fiafd	O
d'	O
meiste	O
Zeid	O
vom	O
Jo	O
(	O
sieben	O
Manad	O
,	O
Oktoba	O
bis	O
Aprui	O
)	O
meah	O
Wossa	O
mid	O
se	O
wia	O
da	O
Inn.	B-LOC

# sent_id = bar_wiki_Båssa-89
# text = Aa wenn da optische Eihdruck oiso nohelegt , vo da Mindung vo da Doana in'n Inn zum sprecha , is d' Namasgebung " Doana " fia'n se eagemdn Strom weidahi grechtfeatigt - ned nua duach d' Läng vo da zruckglegtn Wegstreckn ( Doana : 647 km / Inn : 510 km ) . 
Aa	O
wenn	O
da	O
optische	O
Eihdruck	O
oiso	O
nohelegt	O
,	O
vo	O
da	O
Mindung	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
in'n	O
Inn	B-LOC
zum	O
sprecha	O
,	O
is	O
d'	O
Namasgebung	O
"	O
Doana	B-LOC
"	O
fia'n	O
se	O
eagemdn	O
Strom	O
weidahi	O
grechtfeatigt	O
-	O
ned	O
nua	O
duach	O
d'	O
Läng	O
vo	O
da	O
zruckglegtn	O
Wegstreckn	O
(	O
Doana	B-LOC
:	O
647	O
km	O
/	O
Inn	B-LOC
:	O
510	O
km	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-90
# text = Da Stephansdom is da Sietz vom Bassaua Bischof . 
Da	O
Stephansdom	B-LOC
is	O
da	O
Sietz	O
vom	O
Bassaua	B-LOCderiv
Bischof	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-91
# text = Dea gehd zruck af a Kiach , de wos scho umara 450 gem hod . 
Dea	O
gehd	O
zruck	O
af	O
a	O
Kiach	O
,	O
de	O
wos	O
scho	O
umara	O
450	O
gem	O
hod	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-92
# text = D' Bischofskiach hod ma 730 zum easchtn Moi uakundli eawähnt und se is seit 739 Kathedroi vo da Diozesn . 
D'	O
Bischofskiach	O
hod	O
ma	O
730	O
zum	O
easchtn	O
Moi	O
uakundli	O
eawähnt	O
und	O
se	O
is	O
seit	O
739	O
Kathedroi	O
vo	O
da	O
Diozesn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-93
# text = Zwischn 1280 und 1325 hod mas duach an friagotischn Dom dasetzt . 
Zwischn	O
1280	O
und	O
1325	O
hod	O
mas	O
duach	O
an	O
friagotischn	O
Dom	O
dasetzt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-94
# text = A Osttei im spadgotischn Stui is vo 1407 bis 1560 drabaut worn . 
A	O
Osttei	O
im	O
spadgotischn	O
Stui	O
is	O
vo	O
1407	O
bis	O
1560	O
drabaut	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-95
# text = Wia d' Stod 1662 brennd hod , is da Dom bis af d' Außnmaua vom Osttei komplett obbrennd . 
Wia	O
d'	O
Stod	O
1662	O
brennd	O
hod	O
,	O
is	O
da	O
Dom	O
bis	O
af	O
d'	O
Außnmaua	O
vom	O
Osttei	O
komplett	O
obbrennd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-96
# text = Vo 1668 bis 1693 is a vom Carlo Lurago nei afbaud worn , desmoi im Barockstui . 
Vo	O
1668	O
bis	O
1693	O
is	O
a	O
vom	O
Carlo	B-PER
Lurago	I-PER
nei	O
afbaud	O
worn	O
,	O
desmoi	O
im	O
Barockstui	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-97
# text = Bsundas eawähna muass ma'n Innaausbau , Stukkatuan vom Giovanni Battista Carlone und Buidl vom Johann Michael Rottmayr in de Seitnoitän . 
Bsundas	O
eawähna	O
muass	O
ma'n	O
Innaausbau	O
,	O
Stukkatuan	O
vom	O
Giovanni	B-PER
Battista	I-PER
Carlone	I-PER
und	O
Buidl	O
vom	O
Johann	B-PER
Michael	I-PER
Rottmayr	I-PER
in	O
de	O
Seitnoitän	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-98
# text = Da Stephansdom is da gräßte Barockdom neadle vo de Oipm . 
Da	O
Stephansdom	B-LOC
is	O
da	O
gräßte	O
Barockdom	O
neadle	O
vo	O
de	O
Oipm	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-99
# text = D' Domorgl mid 17.774 Pfeifn und 233 Registan is's de gräßa Domorgl vo da Wejd . 
D'	O
Domorgl	O
mid	O
17.774	O
Pfeifn	O
und	O
233	O
Registan	O
is's	O
de	O
gräßa	O
Domorgl	O
vo	O
da	O
Wejd	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-100
# text = Nebam Dom is af'm Domplotz , dea wo an hächstn Punkt vo da Oidstod bejt , is nu as Lamberg-Palais eawähnasweat ; duartn is 1552 da Baussaua Vatrog gschlossn worn . 
Nebam	O
Dom	O
is	O
af'm	O
Domplotz	O
,	O
dea	O
wo	O
an	O
hächstn	O
Punkt	O
vo	O
da	O
Oidstod	O
bejt	O
,	O
is	O
nu	O
as	O
Lamberg-Palais	B-LOC
eawähnasweat	O
;	O
duartn	O
is	O
1552	O
da	O
Baussaua	B-WOA
Vatrog	I-WOA
gschlossn	O
worn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-101
# text = Sidli vom Dom liegt d' Oide Residenz , de heid as Landg'richt b'heabeagt . 
Sidli	O
vom	O
Dom	O
liegt	O
d'	O
Oide	O
Residenz	O
,	O
de	O
heid	O
as	O
Landg'richt	O
b'heabeagt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-102
# text = Im ehemoign fiaschtbischäflichn Opernhaus b'findt se heid as Stodtheata . 
Im	O
ehemoign	O
fiaschtbischäflichn	B-LOC
Opernhaus	I-LOC
b'findt	O
se	O
heid	O
as	O
Stodtheata	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-103
# text = As 1645 urspringle ois Boihaus errichtete Gebäude is ob 1779 ois Hofkomödienhaus g'nutzt und schliaßle 1783 af Anweisung vom Fiastbischof vo Auersperg durch Johann Georg Hagenauer zum Opanhaus umbaud woan . 
As	O
1645	O
urspringle	O
ois	O
Boihaus	O
errichtete	O
Gebäude	O
is	O
ob	O
1779	O
ois	O
Hofkomödienhaus	O
g'nutzt	O
und	O
schliaßle	O
1783	O
af	O
Anweisung	O
vom	O
Fiastbischof	O
vo	B-PER
Auersperg	I-PER
durch	O
Johann	B-PER
Georg	I-PER
Hagenauer	I-PER
zum	O
Opanhaus	O
umbaud	O
woan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-104
# text = Am Doanauafa b'findt se as Rathaus aus'm 14. Joahundat mid seim 38 Meta houm Tuam , der wo 1890 hinzuagfiagt woan is . 
Am	O
Doanauafa	B-LOCpart
b'findt	O
se	O
as	O
Rathaus	O
aus'm	O
14.	O
Joahundat	O
mid	O
seim	O
38	O
Meta	O
houm	O
Tuam	O
,	O
der	O
wo	O
1890	O
hinzuagfiagt	O
woan	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-105
# text = Am Rathausblotz beherbergt as Patrizierhaus " Wilder Mann " as Passauer Glasmuseum mid Exponaten vom wejdberiamtn " Böhmischen Glas " . 
Am	O
Rathausblotz	O
beherbergt	O
as	O
Patrizierhaus	B-LOC
"	I-LOC
Wilder	I-LOC
Mann	I-LOC
"	I-LOC
as	O
Passauer	B-LOC
Glasmuseum	I-LOC
mid	O
Exponaten	O
vom	O
wejdberiamtn	O
"	O
Böhmischen	O
Glas	O
"	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-106
# text = Estle vom Rodhausblodz stehd as 1848 bis 1851 vom Friedrich vo Gärtner darrichtete klassizistische Hauptzoiamt . 
Estle	O
vom	O
Rodhausblodz	O
stehd	O
as	O
1848	O
bis	O
1851	O
vom	O
Friedrich	B-PER
vo	I-PER
Gärtner	I-PER
darrichtete	O
klassizistische	O
Hauptzoiamt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-107
# text = Ned weid vom Rodhaus befindt se d' ehemoiige Jesuitnkircha St. Michael mid'm benochboartn Komplex vom ehemoiign Jesuitnkolleg , weida Richtung " Oatspietz " as ehemoiige Benediktinerinnenklosta Niedernburg . 
Ned	O
weid	O
vom	O
Rodhaus	O
befindt	O
se	O
d'	O
ehemoiige	O
Jesuitnkircha	B-LOC
St.	I-LOC
Michael	I-LOC
mid'm	O
benochboartn	O
Komplex	O
vom	O
ehemoiign	O
Jesuitnkolleg	B-LOC
,	O
weida	O
Richtung	O
"	O
Oatspietz	B-LOC
"	O
as	O
ehemoiige	O
Benediktinerinnenklosta	B-LOC
Niedernburg	I-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-108
# text = " Im Oat " stehd as Biagaliche Waisenhaus , des vom Schiefsbaumoasta Lukas Kern 1749 gstift woan is . 
"	O
Im	O
Oat	O
"	O
stehd	O
as	O
Biagaliche	B-ORG
Waisenhaus	I-ORG
,	O
des	O
vom	O
Schiefsbaumoasta	O
Lukas	B-PER
Kern	I-PER
1749	O
gstift	O
woan	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-109
# text = Des Gebäude is 1750 bis 1755 vom Domkapitel-Baumoasta Johann Michael Schneitmann baud woan . 
Des	O
Gebäude	O
is	O
1750	O
bis	O
1755	O
vom	O
Domkapitel-Baumoasta	O
Johann	B-PER
Michael	I-PER
Schneitmann	I-PER
baud	O
woan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-110
# text = Vorm Waisnhaus stehd a Johannes Nepomuk-Standbeeitl vom Bassaua Buidhaua Joseph Carl Hofer ausm Joa 1759 . 
Vorm	O
Waisnhaus	O
stehd	O
a	O
Johannes	B-WOA
Nepomuk-Standbeeitl	B-WOA
vom	O
Bassaua	B-LOCderiv
Buidhaua	O
Joseph	B-PER
Carl	I-PER
Hofer	I-PER
ausm	O
Joa	O
1759	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-111
# text = De so gnannte " Oatspietz " ligt am Zsammfluss vo da Doana , am Inn und da Uiz . 
De	O
so	O
gnannte	O
"	O
Oatspietz	B-LOC
"	O
ligt	O
am	O
Zsammfluss	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
,	O
am	O
Inn	B-LOC
und	O
da	O
Uiz	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-112
# text = D' Gschitzbastion in Form vo am Kleebladl ausm Joa 1531 hod friaha d' Flusstäla geng Ostn gsichat . 
D'	O
Gschitzbastion	O
in	O
Form	O
vo	O
am	O
Kleebladl	O
ausm	O
Joa	O
1531	O
hod	O
friaha	O
d'	O
Flusstäla	O
geng	O
Ostn	O
gsichat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-113
# text = D' Pforkiacha St. Paul is 1050 easchtmois urkundle dawähnt woan ; da heidige Baubstand stammd aus de Joahan 1663 bis 1678 . 
D'	O
Pforkiacha	B-LOC
St.	I-LOC
Paul	I-LOC
is	O
1050	O
easchtmois	O
urkundle	O
dawähnt	O
woan	O
;	O
da	O
heidige	O
Baubstand	O
stammd	O
aus	O
de	O
Joahan	O
1663	O
bis	O
1678	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-114
# text = Am Rindamoakt daneem stehd d' zwoaschiffige Spitalkirche vo 1380 vom 1200 g 'rinntm St. -Johannes-Spitois . 
Am	O
Rindamoakt	O
daneem	O
stehd	O
d'	O
zwoaschiffige	O
Spitalkirche	O
vo	O
1380	O
vom	O
1200	O
g	O
'rinntm	O
St.	B-ORG
-Johannes-Spitois	I-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-115
# text = In da Breigossn bfindt se as Museum Moderna Kunst ( MMK ) . 
In	O
da	O
Breigossn	O
bfindt	O
se	O
as	O
Museum	B-LOC
Moderna	I-LOC
Kunst	I-LOC
(	O
MMK	B-LOC
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-116
# text = Sei Begrinda Hanns Egon Wörlen , Sohn vom Moia Georg Phillipp Wörlen , bleibt da Kunst und seim Museum aa in seim hohan Oita nu drei . 
Sei	O
Begrinda	O
Hanns	B-PER
Egon	I-PER
Wörlen	I-PER
,	O
Sohn	O
vom	O
Moia	O
Georg	B-PER
Phillipp	I-PER
Wörlen	I-PER
,	O
bleibt	O
da	O
Kunst	O
und	O
seim	O
Museum	O
aa	O
in	O
seim	O
hohan	O
Oita	O
nu	O
drei	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-117
# text = Im Zentrum da Oidstod ligt da Residenzblodz mid seine Patrizierheisan und da Nein Bischäflichn Residenz . 
Im	O
Zentrum	O
da	O
Oidstod	O
ligt	O
da	O
Residenzblodz	O
mid	O
seine	O
Patrizierheisan	O
und	O
da	O
Nein	O
Bischäflichn	O
Residenz	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-118
# text = In da Residenz is as Domschatz- und Diözesanmuseum zu bsichtign . 
In	O
da	O
Residenz	O
is	O
as	O
Domschatz-	B-LOC
und	I-LOC
Diözesanmuseum	I-LOC
zu	O
bsichtign	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-119
# text = In da Mittn vom Blodz b'findt se da Wittlsbochabrunn , der 1903 ois Erinnerung an d' 100-jaarign Zuaghärigkeit da Stod zu Bayern vo Jakob Bradl aus Minga darricht woan is . 
In	O
da	O
Mittn	O
vom	O
Blodz	O
b'findt	O
se	O
da	O
Wittlsbochabrunn	B-LOC
,	O
der	O
1903	O
ois	O
Erinnerung	O
an	O
d'	O
100-jaarign	O
Zuaghärigkeit	O
da	O
Stod	O
zu	O
Bayern	B-LOC
vo	O
Jakob	B-PER
Bradl	I-PER
aus	O
Minga	B-LOC
darricht	O
woan	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-120
# text = As " Herberstein-Palais " ( Schustergasse 4 ) mid seina duach Wandpilaster gliadate Fassadn bsitzt an Renaissance-Arkadenhof im italienischn Stil vo 1590 und bherbergt heid as Amtsgricht Bassau . 
As	O
"	O
Herberstein-Palais	B-LOC
"	O
(	O
Schustergasse	B-LOC
4	I-LOC
)	O
mid	O
seina	O
duach	O
Wandpilaster	O
gliadate	O
Fassadn	O
bsitzt	O
an	O
Renaissance-Arkadenhof	O
im	O
italienischn	B-LOCderiv
Stil	O
vo	O
1590	O
und	O
bherbergt	O
heid	O
as	O
Amtsgricht	B-ORG
Bassau	I-ORG
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-121
# text = Lohnad is a Spaziergang entlang da moiarischn und sonnign Innpromenad . 
Lohnad	O
is	O
a	O
Spaziergang	O
entlang	O
da	O
moiarischn	O
und	O
sonnign	O
Innpromenad	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-122
# text = Durt kimmd ma am Schaiblingsturm vurbei , am rundn Wehrturm , der im Middloita zum Schutz vom Soizhofn darricht woan is . 
Durt	O
kimmd	O
ma	O
am	O
Schaiblingsturm	B-LOC
vurbei	O
,	O
am	O
rundn	O
Wehrturm	O
,	O
der	O
im	O
Middloita	O
zum	O
Schutz	O
vom	O
Soizhofn	O
darricht	O
woan	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-123
# text = Drentahae da Innbruggn , in da Innstod , steht di Sevainskirch , fia Gschichtsinteressiade anschaunswerta wia fia Kunstkenna . 
Drentahae	O
da	O
Innbruggn	O
,	O
in	O
da	O
Innstod	O
,	O
steht	O
di	O
Sevainskirch	B-LOC
,	O
fia	O
Gschichtsinteressiade	O
anschaunswerta	O
wia	O
fia	O
Kunstkenna	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-124
# text = Si raecht ned nur mit da Tradition , sondern sogoa mitm Mauerwerk in de spätantike Remazaet zruck und war as Zentrum vom Wirkn vom heilign Sevain . 
Si	O
raecht	O
ned	O
nur	O
mit	O
da	O
Tradition	O
,	O
sondern	O
sogoa	O
mitm	O
Mauerwerk	O
in	O
de	O
spätantike	O
Remazaet	B-EVENT
zruck	O
und	O
war	O
as	O
Zentrum	O
vom	O
Wirkn	O
vom	O
heilign	O
Sevain	B-PER
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-125
# text = Da Friadhof drumumma is oana vo de ältestn in ganz Daetschland . 
Da	O
Friadhof	O
drumumma	O
is	O
oana	O
vo	O
de	O
ältestn	O
in	O
ganz	O
Daetschland	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-126
# text = D' Ludwigsstroßn und ihre Nemstroßn buin d' Fuaßgängazon mid Gschäftan und Cafes . 
D'	O
Ludwigsstroßn	B-LOC
und	O
ihre	O
Nemstroßn	O
buin	O
d'	O
Fuaßgängazon	O
mid	O
Gschäftan	O
und	O
Cafes	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-127
# text = Am Eck zua Heiliggeistgossm stehd d' Votivkircha , d' Klosterkircha vom ehemoiign Franziskanerklosta . 
Am	O
Eck	O
zua	O
Heiliggeistgossm	B-LOC
stehd	O
d'	O
Votivkircha	B-LOC
,	O
d'	O
Klosterkircha	B-LOC
vom	O
ehemoiign	O
Franziskanerklosta	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-128
# text = Drent ahoi vo da Doana rogt af am Hugl d' mächtige Veste Obahaus af . 
Drent	O
ahoi	O
vo	O
da	O
Doana	B-LOC
rogt	O
af	O
am	O
Hugl	O
d'	O
mächtige	O
Veste	B-LOC
Obahaus	I-LOC
af	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-129
# text = De bherbergt heid unta andam as Oberhausmuseum mim Stodmuseum und nu weidane Sammlunga mid Schwerpunkt af Ostbayern und d' Nochboalända Bähm und Èstarreich . 
De	O
bherbergt	O
heid	O
unta	O
andam	O
as	O
Oberhausmuseum	B-LOC
mim	O
Stodmuseum	O
und	O
nu	O
weidane	O
Sammlunga	O
mid	O
Schwerpunkt	O
af	O
Ostbayern	B-LOC
und	O
d'	O
Nochboalända	O
Bähm	B-LOC
und	O
Èstarreich	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-130
# text = Untahoi vo da Veste , iba-r-an Wehrgang mida-r-anand vabundn , ligt zwischa da Doana und da Uiz d' Veste Niadahaus , de wo ara Privatperson ghead . 
Untahoi	O
vo	O
da	O
Veste	O
,	O
iba-r-an	O
Wehrgang	O
mida-r-anand	O
vabundn	O
,	O
ligt	O
zwischa	O
da	O
Doana	B-LOC
und	O
da	O
Uiz	B-LOC
d'	O
Veste	B-LOC
Niadahaus	I-LOC
,	O
de	O
wo	O
ara	O
Privatperson	O
ghead	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-131
# text = An n' Burgberg agloant zur Uizseitn hi stehd d' ehemoiige Woifoahrtskircha St. Salvator , de wo ab ara 1479 baut woan is an dem Blotz , an dem wo zwoa Jo friara bei am Judnpogrom wega-r-am angeblichn Hostienfreve d' Sidnagong obgrissn woan is . 
An	O
n'	O
Burgberg	O
agloant	O
zur	O
Uizseitn	O
hi	O
stehd	O
d'	O
ehemoiige	O
Woifoahrtskircha	B-LOC
St.	I-LOC
Salvator	I-LOC
,	O
de	O
wo	O
ab	O
ara	O
1479	O
baut	O
woan	O
is	O
an	O
dem	O
Blotz	O
,	O
an	O
dem	O
wo	O
zwoa	O
Jo	O
friara	O
bei	O
am	O
Judnpogrom	B-ORGpart
wega-r-am	O
angeblichn	O
Hostienfreve	O
d'	O
Sidnagong	O
obgrissn	O
woan	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-132
# text = Bis dohi woa d' Uizstod s' middloitaliche Junviadl vo Bassa . 
Bis	O
dohi	O
woa	O
d'	O
Uizstod	B-LOC
s'	O
middloitaliche	O
Junviadl	O
vo	O
Bassa	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-133
# text = Mittn auf m Domplatz steht a Denkmoi fia n Kini Maximilian I. 
Mittn	O
auf	O
m	O
Domplatz	O
steht	O
a	O
Denkmoi	O
fia	O
n	O
Kini	O
Maximilian	B-PER
I.	I-PER

# sent_id = bar_wiki_Båssa-134
# text = An da Ae ( nmindung vom Sand in d Innstraß , oeso wisawi vom Theater , steht saet 1844 auf da Innpromenad s naegotisch Denkmae fian Ignaz von Rudhart mit a daetschn und griachischn Aufschrift . 
An	O
da	O
Ae	O
(	O
nmindung	O
vom	O
Sand	O
in	O
d	O
Innstraß	B-LOC
,	O
oeso	O
wisawi	O
vom	O
Theater	O
,	O
steht	O
saet	O
1844	O
auf	O
da	O
Innpromenad	B-LOC
s	O
naegotisch	O
Denkmae	O
fian	O
Ignaz	B-PER
von	I-PER
Rudhart	I-PER
mit	O
a	O
daetschn	B-LANGderiv
und	O
griachischn	B-LANGderiv
Aufschrift	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-135
# text = An da Godfried-Schäffer-Strass erinnat a Denkmae an den 1870a Kriag : A Lindn ( Tilia cordata ) , de wia 1871 aepflazd worn is , is umgebm vo am Graes vo Metaeplattn mit de Naman vo de Gfallna aus da Bossaa Infanterie-Garnison . 
An	O
da	O
Godfried-Schäffer-Strass	B-LOC
erinnat	O
a	O
Denkmae	O
an	O
den	O
1870a	O
Kriag	O
:	O
A	O
Lindn	O
(	O
Tilia	O
cordata	O
)	O
,	O
de	O
wia	O
1871	O
aepflazd	O
worn	O
is	O
,	O
is	O
umgebm	O
vo	O
am	O
Graes	O
vo	O
Metaeplattn	O
mit	O
de	O
Naman	O
vo	O
de	O
Gfallna	O
aus	O
da	O
Bossaa	B-LOCderiv
Infanterie-Garnison	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-136
# text = De Naman san gordnd nach de Schlachtn-Ort auf de oazelna Plattn und auf dem Granitsoggl drunta . 
De	O
Naman	O
san	O
gordnd	O
nach	O
de	O
Schlachtn-Ort	O
auf	O
de	O
oazelna	O
Plattn	O
und	O
auf	O
dem	O
Granitsoggl	O
drunta	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-137
# text = Aufm Residenzbloz steht da Wittelsbacherbrunn . 
Aufm	O
Residenzbloz	O
steht	O
da	O
Wittelsbacherbrunn	B-LOC
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-138
# text = Den habm s z Flaeß vor d Bischofsresidenz gstellt , 1903 fias 100-Joah-Jubiläum vo da Säkularisation und vo da Mediatisierung , saed dera wo ganz Bassa , also aa der bischöfliche Tael , zum Staad Bayern ghört . 
Den	O
habm	O
s	O
z	O
Flaeß	O
vor	O
d	O
Bischofsresidenz	O
gstellt	O
,	O
1903	O
fias	O
100-Joah-Jubiläum	O
vo	O
da	O
Säkularisation	O
und	O
vo	O
da	O
Mediatisierung	O
,	O
saed	O
dera	O
wo	O
ganz	O
Bassa	B-LOC
,	O
also	O
aa	O
der	O
bischöfliche	O
Tael	O
,	O
zum	O
Staad	O
Bayern	B-ORG
ghört	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-139
# text = Auf'm " Innstod-Friadhof " erinnat a Denkmoi an olle Opfa vo da NS-Gwoitherrschaft . 
Auf'm	O
"	O
Innstod-Friadhof	B-LOC
"	O
erinnat	O
a	O
Denkmoi	O
an	O
olle	O
Opfa	O
vo	O
da	O
NS-Gwoitherrschaft	B-WOA
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-140
# text = Auf m Hammerberg saethaeb vo Maria-Höif steht saet 1957 s Ungarn- oda Stephanskreiz zum Andenkn an den Ungarnaufstand vo 1956 , der wega da altn Vobindung zwischn da Stod und Ungarn - di selige Gisela , a Tochta vom boarischn Heazog Heinrich II. , war nach Ungarn vohaerat und is nachm Tod vo ihram Mann , dem Kini Stefan I. , dann Äbtissin vo Niedernbuag gwen - aufgstejt worn is . 
Auf	O
m	O
Hammerberg	B-LOC
saethaeb	O
vo	O
Maria-Höif	B-LOC
steht	O
saet	O
1957	O
s	O
Ungarn-	B-WOA
oda	O
Stephanskreiz	B-WOA
zum	O
Andenkn	O
an	O
den	O
Ungarnaufstand	B-EVENT
vo	O
1956	O
,	O
der	O
wega	O
da	O
altn	O
Vobindung	O
zwischn	O
da	O
Stod	O
und	O
Ungarn	B-LOC
-	O
di	O
selige	O
Gisela	B-PER
,	O
a	O
Tochta	O
vom	O
boarischn	B-LOCderiv
Heazog	O
Heinrich	B-PER
II.	I-PER
,	O
war	O
nach	O
Ungarn	B-LOC
vohaerat	O
und	O
is	O
nachm	O
Tod	O
vo	O
ihram	O
Mann	O
,	O
dem	O
Kini	O
Stefan	B-PER
I.	I-PER
,	O
dann	O
Äbtissin	O
vo	O
Niedernbuag	B-LOC
gwen	O
-	O
aufgstejt	O
worn	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Båssa-141
# text = Davoa is dort saet 1933 a anders Kraez gstandn , s Schlageter-Kraez , zum Gedenkn an Albert Leo Schlageter , oam vo de easchtn Nazionalsozialistn , dea wia bom Ruahkampf 1923 Attntate voübt had und higricht wordn is . 
Davoa	O
is	O
dort	O
saet	O
1933	O
a	O
anders	O
Kraez	O
gstandn	O
,	O
s	O
Schlageter-Kraez	B-WOA
,	O
zum	O
Gedenkn	O
an	O
Albert	B-PER
Leo	I-PER
Schlageter	I-PER
,	O
oam	O
vo	O
de	O
easchtn	O
Nazionalsozialistn	B-ORGderiv
,	O
dea	O
wia	O
bom	O
Ruahkampf	B-EVENT
1923	O
Attntate	O
voübt	O
had	O
und	O
higricht	O
wordn	O
is	O
.	O

# newdoc id = bar_wiki_Bedau
# sent_id = bar_wiki_Bedau-1
# text = Bedau 
Bedau	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-2
# text = Bedau ( dt. : Beton - sog. " Betong " , engl. : " concrete " ) is a kinstlicha Stoa , dea wos aus Wossa , an Bindemittl ( Zement ) , Stoanskeanungan ( friacha Zuaschlog gnaunt ) , Poren , Zuasotzstoffn und Zuasotzmittl bsteht . 
Bedau	O
(	O
dt.	O
:	O
Beton	O
-	O
sog.	O
"	O
Betong	O
"	O
,	O
engl.	O
:	O
"	O
concrete	O
"	O
)	O
is	O
a	O
kinstlicha	O
Stoa	O
,	O
dea	O
wos	O
aus	O
Wossa	O
,	O
an	O
Bindemittl	O
(	O
Zement	O
)	O
,	O
Stoanskeanungan	O
(	O
friacha	O
Zuaschlog	O
gnaunt	O
)	O
,	O
Poren	O
,	O
Zuasotzstoffn	O
und	O
Zuasotzmittl	O
bsteht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-3
# text = Ea kriagt seine Eignschoftn duach de Hydratatiaun vom Zement . 
Ea	O
kriagt	O
seine	O
Eignschoftn	O
duach	O
de	O
Hydratatiaun	O
vom	O
Zement	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-4
# text = Da Bedau hod a hoche Druckfestigkeit . 
Da	O
Bedau	O
hod	O
a	O
hoche	O
Druckfestigkeit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-5
# text = De gresstn Vuatäu san de Wiatschoftlikeit , Fuamboakeit , Dauahoftigkeit und hoche Feiafestigkeit . 
De	O
gresstn	O
Vuatäu	O
san	O
de	O
Wiatschoftlikeit	O
,	O
Fuamboakeit	O
,	O
Dauahoftigkeit	O
und	O
hoche	O
Feiafestigkeit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-6
# text = Ma unterscheidt : 
Ma	O
unterscheidt	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-7
# text = Noch da Dichtn : 
Noch	O
da	O
Dichtn	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-8
# text = Ob Eisn drin san : 
Ob	O
Eisn	O
drin	O
san	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-9
# text = Noch da Heastölung : 
Noch	O
da	O
Heastölung	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-10
# text = De Festigkeit van Bedau hängt oh vo da Zementfestigkeitsklassn , da Festigkeit vom Zuaschlog , dem Wossa-Bindemittlwert und da Vadichtung . 
De	O
Festigkeit	O
van	O
Bedau	O
hängt	O
oh	O
vo	O
da	O
Zementfestigkeitsklassn	O
,	O
da	O
Festigkeit	O
vom	O
Zuaschlog	O
,	O
dem	O
Wossa-Bindemittlwert	O
und	O
da	O
Vadichtung	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-11
# text = Da Bedau hod a guade Wärmespeichafähigkeit , owa a schlechte Wärmedämmfunktion . 
Da	O
Bedau	O
hod	O
a	O
guade	O
Wärmespeichafähigkeit	O
,	O
owa	O
a	O
schlechte	O
Wärmedämmfunktion	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-12
# text = Ea hod a guade Luftschoidämmung , owa a schlechte Trittschoidämmung . 
Ea	O
hod	O
a	O
guade	O
Luftschoidämmung	O
,	O
owa	O
a	O
schlechte	O
Trittschoidämmung	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-13
# text = Aa Daumpfdiffusion is nua schwaa megli . 
Aa	O
Daumpfdiffusion	O
is	O
nua	O
schwaa	O
megli	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-14
# text = " Bliatn " nennt ma a Wossaohsondarung aun da Obaflächn infoige vo Sedimentation . 
"	O
Bliatn	O
"	O
nennt	O
ma	O
a	O
Wossaohsondarung	O
aun	O
da	O
Obaflächn	O
infoige	O
vo	O
Sedimentation	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-15
# text = " Kriachn " oda " Schwindn " nennt ma a Volumsvamindarung infoige vom Ohbindn . 
"	O
Kriachn	O
"	O
oda	O
"	O
Schwindn	O
"	O
nennt	O
ma	O
a	O
Volumsvamindarung	O
infoige	O
vom	O
Ohbindn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-16
# text = Bedau ( des Wuat is 1753 vom franzesischn Ingenieur Belidor eigfiaht wuan ) woa scho in da Antikn bekaunt . 
Bedau	O
(	O
des	O
Wuat	O
is	O
1753	O
vom	O
franzesischn	B-LOCderiv
Ingenieur	O
Belidor	B-PER
eigfiaht	O
wuan	O
)	O
woa	O
scho	O
in	O
da	O
Antikn	B-MISC
bekaunt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-17
# text = De Rema haum zwischn zwoa Scholungan Stoana aufgschlicht und nocha mit an giaßfähign Mäuta iwagossn , so dass de Zwischnraim' aufgfüüt wuan san . 
De	O
Rema	B-LOCderiv
haum	O
zwischn	O
zwoa	O
Scholungan	O
Stoana	O
aufgschlicht	O
und	O
nocha	O
mit	O
an	O
giaßfähign	O
Mäuta	O
iwagossn	O
,	O
so	O
dass	O
de	O
Zwischnraim'	O
aufgfüüt	O
wuan	O
san	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-18
# text = Des is heit ois Remischa Bedau bekaunt . 
Des	O
is	O
heit	O
ois	O
Remischa	B-LOCderiv
Bedau	O
bekaunt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-19
# text = Ois Bindemittl haums Koichhydrat mit Ziaglmöö oda vuikaunische Oschn vawendt ( " opus caementitium " ) , z. B. des Pantheon in Rom , des steht no imma . 
Ois	O
Bindemittl	O
haums	O
Koichhydrat	O
mit	O
Ziaglmöö	O
oda	O
vuikaunische	O
Oschn	O
vawendt	O
(	O
"	O
opus	O
caementitium	O
"	O
)	O
,	O
z.	O
B.	O
des	O
Pantheon	B-WOA
in	O
Rom	O
,	O
des	O
steht	O
no	O
imma	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-20
# text = 1791 hod da Englända John Smeaton de hydraulischn Koich genaua eafuascht , 1796 hod da James Parker den Romancement aus brenndn Koichmergl eafundn . 
1791	O
hod	O
da	O
Englända	B-LOCderiv
John	B-PER
Smeaton	I-PER
de	O
hydraulischn	O
Koich	O
genaua	O
eafuascht	O
,	O
1796	O
hod	O
da	O
James	B-PER
Parker	I-PER
den	O
Romancement	O
aus	O
brenndn	O
Koichmergl	O
eafundn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-21
# text = 1824 hod da Joseph Aspdin an Romancement mit an hochn Deglghoid heagstööt , den sognauntn Portlaundzement ( benaunt nochm Portlaundstoa , wäu dea aa de gleiche Forb hod ) . 
1824	O
hod	O
da	O
Joseph	B-PER
Aspdin	I-PER
an	O
Romancement	O
mit	O
an	O
hochn	O
Deglghoid	O
heagstööt	O
,	O
den	O
sognauntn	O
Portlaundzement	O
(	O
benaunt	O
nochm	O
Portlaundstoa	B-LOCpart
,	O
wäu	O
dea	O
aa	O
de	O
gleiche	O
Forb	O
hod	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-22
# text = In Östareich hod da Alois Kraft 1857 in Perlmoos bei Kuafstoa es easchte Moi Portlaundzement eazeigt . 
In	O
Östareich	B-LOC
hod	O
da	O
Alois	B-PER
Kraft	I-PER
1857	O
in	O
Perlmoos	B-LOC
bei	O
Kuafstoa	B-LOC
es	O
easchte	O
Moi	O
Portlaundzement	O
eazeigt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-23
# text = 1880 is da Bauuntanehmung Pittel & Brausewetter glungan , eahna Projekt vo da Kanäulisatiaun in Pressburg in da Bedaubauweisn zan duachsetzn . 
1880	O
is	O
da	O
Bauuntanehmung	O
Pittel	B-ORG
&	I-ORG
Brausewetter	I-ORG
glungan	O
,	O
eahna	O
Projekt	O
vo	O
da	O
Kanäulisatiaun	O
in	O
Pressburg	B-LOC
in	O
da	O
Bedaubauweisn	O
zan	O
duachsetzn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-24
# text = In de Zwanzgajoah is de Bedaupumpn und da Spritzbedau eafundn wuan . 
In	O
de	O
Zwanzgajoah	O
is	O
de	O
Bedaupumpn	O
und	O
da	O
Spritzbedau	O
eafundn	O
wuan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-25
# text = Ob de Sechzgajoah hod se aa da Transportbedau duachsetzn kennan , vuahea is a imma vua Uat gmischt wuan . 
Ob	O
de	O
Sechzgajoah	O
hod	O
se	O
aa	O
da	O
Transportbedau	O
duachsetzn	O
kennan	O
,	O
vuahea	O
is	O
a	O
imma	O
vua	O
Uat	O
gmischt	O
wuan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-26
# text = Da sognaunte Zementloam entsteht ausm Zement , waunst eahm mim Wossa vamischt . 
Da	O
sognaunte	O
Zementloam	O
entsteht	O
ausm	O
Zement	O
,	O
waunst	O
eahm	O
mim	O
Wossa	O
vamischt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-27
# text = Da Zementloam ummauntlt de Stoanakeanung , und bickts zaum . 
Da	O
Zementloam	O
ummauntlt	O
de	O
Stoanakeanung	O
,	O
und	O
bickts	O
zaum	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-28
# text = Duachs Eahärtn entsteht da Zementstoa - des is a chemischa Vuagaung duach de Hydratatiaun vo Kalziumsilikatn ; es kennan aa aundare chemische Vabindungan aun da Eahärtung beteiligt sein , wia Aluminate oda Aluminatferrite ( da Bedau drickat ned oafoch aus ! ) . 
Duachs	O
Eahärtn	O
entsteht	O
da	O
Zementstoa	O
-	O
des	O
is	O
a	O
chemischa	O
Vuagaung	O
duach	O
de	O
Hydratatiaun	O
vo	O
Kalziumsilikatn	O
;	O
es	O
kennan	O
aa	O
aundare	O
chemische	O
Vabindungan	O
aun	O
da	O
Eahärtung	O
beteiligt	O
sein	O
,	O
wia	O
Aluminate	O
oda	O
Aluminatferrite	O
(	O
da	O
Bedau	O
drickat	O
ned	O
oafoch	O
aus	O
!	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-29
# text = Zua vuiständign Hydratatiaun san ca. 21 - 25 Massnprozent Wossa notwendig ( Kristoiwossa vo de Hydratphasn ) . 
Zua	O
vuiständign	O
Hydratatiaun	O
san	O
ca.	O
21	O
-	O
25	O
Massnprozent	O
Wossa	O
notwendig	O
(	O
Kristoiwossa	O
vo	O
de	O
Hydratphasn	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-30
# text = Zuasätzliche 15 m % Wossa san ois Dispersiaunsmittl fia de Hydratphasn notwendig ( Gelwossa ) , des Iwaschusswossa wiad in de Kapillarporen eiglogat und varingat da de Festigkeit , Frost-Taubständigkeit , Dichtn und Dauahoftigkeit vom Bedau . 
Zuasätzliche	O
15	O
m	O
%	O
Wossa	O
san	O
ois	O
Dispersiaunsmittl	O
fia	O
de	O
Hydratphasn	O
notwendig	O
(	O
Gelwossa	O
)	O
,	O
des	O
Iwaschusswossa	O
wiad	O
in	O
de	O
Kapillarporen	O
eiglogat	O
und	O
varingat	O
da	O
de	O
Festigkeit	O
,	O
Frost-Taubständigkeit	O
,	O
Dichtn	O
und	O
Dauahoftigkeit	O
vom	O
Bedau	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-31
# text = Wichtig is des Vahötnis vo de Massn vom Zement zan Wossa , da sognaunte " W / B-Wert " oda " W / Z-Wert " , der suitat 0,4 - 0,55 betrogn ( z. B. doppet so vü Zement wia Wossa ) . 
Wichtig	O
is	O
des	O
Vahötnis	O
vo	O
de	O
Massn	O
vom	O
Zement	O
zan	O
Wossa	O
,	O
da	O
sognaunte	O
"	O
W	O
/	O
B-Wert	O
"	O
oda	O
"	O
W	O
/	O
Z-Wert	O
"	O
,	O
der	O
suitat	O
0,4	O
-	O
0,55	O
betrogn	O
(	O
z.	O
B.	O
doppet	O
so	O
vü	O
Zement	O
wia	O
Wossa	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-32
# text = Z'vü Wossa vaschlechtat da de Eignschoftn vom Bedau ( Kapillarporen ) . 
Z'vü	O
Wossa	O
vaschlechtat	O
da	O
de	O
Eignschoftn	O
vom	O
Bedau	O
(	O
Kapillarporen	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-33
# text = Bei da Berechnung is aa da Feichtigkeitsghoid vo de Zuaschläg zan beochtn . 
Bei	O
da	O
Berechnung	O
is	O
aa	O
da	O
Feichtigkeitsghoid	O
vo	O
de	O
Zuaschläg	O
zan	O
beochtn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-34
# text = Wichtig is , des Aunmochwossa deaf koane Chloride ned enthoidn . 
Wichtig	O
is	O
,	O
des	O
Aunmochwossa	O
deaf	O
koane	O
Chloride	O
ned	O
enthoidn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-35
# text = Hochweatiga Zement ( CEM 42,5 und 52,5 ) wiad fia hochweatign Bedau vawendt , zan Bedaunian bei koida Wittarung und fia kiazare Ausschoifristn ( schnölara Baufuatschritt ) . 
Hochweatiga	O
Zement	O
(	O
CEM	O
42,5	O
und	O
52,5	O
)	O
wiad	O
fia	O
hochweatign	O
Bedau	O
vawendt	O
,	O
zan	O
Bedaunian	O
bei	O
koida	O
Wittarung	O
und	O
fia	O
kiazare	O
Ausschoifristn	O
(	O
schnölara	O
Baufuatschritt	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-36
# text = Zement is ca. zwoa Maunad logafähig . 
Zement	O
is	O
ca.	O
zwoa	O
Maunad	O
logafähig	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-37
# text = Des Aumochwossa muass Trinkwossaqualität haum , sunstan is zan nochweisn , dass sa se fian Bedau eignat . 
Des	O
Aumochwossa	O
muass	O
Trinkwossaqualität	O
haum	O
,	O
sunstan	O
is	O
zan	O
nochweisn	O
,	O
dass	O
sa	O
se	O
fian	O
Bedau	O
eignat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-38
# text = De Zementhydratatiaun is a stoak exotherme Reaktiaun , des muasst bei voluminösn Bauweakn beachtn ( z. B. Staumauan ) . 
De	O
Zementhydratatiaun	O
is	O
a	O
stoak	O
exotherme	O
Reaktiaun	O
,	O
des	O
muasst	O
bei	O
voluminösn	O
Bauweakn	O
beachtn	O
(	O
z.	O
B.	O
Staumauan	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-39
# text = Bei da Reaktiaun mim Wossa ( Hydratatiaun ) büdn se Kalziumsilikathydrat-Fosan , kuaz CSH , de wos se mitaranaund vafüüzn und so de Festigkeit bewiakn . 
Bei	O
da	O
Reaktiaun	O
mim	O
Wossa	O
(	O
Hydratatiaun	O
)	O
büdn	O
se	O
Kalziumsilikathydrat-Fosan	O
,	O
kuaz	O
CSH	O
,	O
de	O
wos	O
se	O
mitaranaund	O
vafüüzn	O
und	O
so	O
de	O
Festigkeit	O
bewiakn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-40
# text = Daneben wiad Ca ( OH ) freigsetzt , des wos alkalisch is . 
Daneben	O
wiad	O
Ca	O
(	O
OH	O
)	O
freigsetzt	O
,	O
des	O
wos	O
alkalisch	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-41
# text = De untaschiedlichn Klinkaphasn reagian untaschiedli schnöö . 
De	O
untaschiedlichn	O
Klinkaphasn	O
reagian	O
untaschiedli	O
schnöö	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-42
# text = Am schnööstn reagiats CA zua Tetrakalziumaluminathydrat . 
Am	O
schnööstn	O
reagiats	O
CA	O
zua	O
Tetrakalziumaluminathydrat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-43
# text = Duachn Zusotz vo kloanan Mengan Gips im Zementwerk büdt se stottdessn Ettringit ( „ Trisulfat “ ) bzw. späta draus Monosulfat . 
Duachn	O
Zusotz	O
vo	O
kloanan	O
Mengan	O
Gips	O
im	O
Zementwerk	O
büdt	O
se	O
stottdessn	O
Ettringit	O
(	O
„	O
Trisulfat	O
“	O
)	O
bzw.	O
späta	O
draus	O
Monosulfat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-44
# text = Da Zement bleibt so vaorwadboa . 
Da	O
Zement	O
bleibt	O
so	O
vaorwadboa	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-45
# text = ( Söwa deafst des nia mochn , Zement und Gips zaummischn ! ) 
(	O
Söwa	O
deafst	O
des	O
nia	O
mochn	O
,	O
Zement	O
und	O
Gips	O
zaummischn	O
!	O
)	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-46
# text = De wichtigstn Klinkaphasn san : 
De	O
wichtigstn	O
Klinkaphasn	O
san	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-47
# text = Phasn vo da Hydratatiaun : 
Phasn	O
vo	O
da	O
Hydratatiaun	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-48
# text = De Reaktiaunsgleichungan lautn : 
De	O
Reaktiaunsgleichungan	O
lautn	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-49
# text = Beiträg vo de oanzlnan Klinkaphasn zua Festigkeit : 
Beiträg	O
vo	O
de	O
oanzlnan	O
Klinkaphasn	O
zua	O
Festigkeit	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-50
# text = De Zuaschläg miassn fest sei und ned vaunreinigt . 
De	O
Zuaschläg	O
miassn	O
fest	O
sei	O
und	O
ned	O
vaunreinigt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-51
# text = Des haßt , koane tonign , vawittertn oda schiefrign Stoana . 
Des	O
haßt	O
,	O
koane	O
tonign	O
,	O
vawittertn	O
oda	O
schiefrign	O
Stoana	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-52
# text = De Kormform suitat drungan sei ( l : b ≤ 3 : 1 ) , wäu Keana mit großn Obaflächn z'vü Zementloam bindn . 
De	O
Kormform	O
suitat	O
drungan	O
sei	O
(	O
l	O
:	O
b	O
≤	O
3	O
:	O
1	O
)	O
,	O
wäu	O
Keana	O
mit	O
großn	O
Obaflächn	O
z'vü	O
Zementloam	O
bindn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-53
# text = Ohschlämmbare Bstaundtäu ( < 0,002 mm ) vahindan den festn Vabund vom Zuaschlog mim Zementloam . 
Ohschlämmbare	O
Bstaundtäu	O
(	O
<	O
0,002	O
mm	O
)	O
vahindan	O
den	O
festn	O
Vabund	O
vom	O
Zuaschlog	O
mim	O
Zementloam	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-54
# text = Vo da Fuam täut ma de Keana in Rund- und Kauntkoan ei . 
Vo	O
da	O
Fuam	O
täut	O
ma	O
de	O
Keana	O
in	O
Rund-	O
und	O
Kauntkoan	O
ei	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-55
# text = Bei Koangressn iwa 4 mm entsteht Bedau , drunta kriagst Mäuta ( Mauamäuta , Putzmäuta , Estrichmäuta ) . 
Bei	O
Koangressn	O
iwa	O
4	O
mm	O
entsteht	O
Bedau	O
,	O
drunta	O
kriagst	O
Mäuta	O
(	O
Mauamäuta	O
,	O
Putzmäuta	O
,	O
Estrichmäuta	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-56
# text = Ma untascheidt zwischn Locka- und Festgstoa . 
Ma	O
untascheidt	O
zwischn	O
Locka-	O
und	O
Festgstoa	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-57
# text = Flusskias , Flusssaund , Gruamkiassaund , vuikaunische Ohlagarungan : 
Flusskias	O
,	O
Flusssaund	O
,	O
Gruamkiassaund	O
,	O
vuikaunische	O
Ohlagarungan	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-58
# text = ausm Stoabruch , z. B. Koichstoa , Basalt , Diabas , Magnetit , ... : 
ausm	O
Stoabruch	O
,	O
z.	O
B.	O
Koichstoa	O
,	O
Basalt	O
,	O
Diabas	O
,	O
Magnetit	O
,	O
...	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-59
# text = Des zualässige Greßtkoan hängt oh vo da Dickn vom Bautäu oda da Bedauiwadeckung vo da Bewehrung : 
Des	O
zualässige	O
Greßtkoan	O
hängt	O
oh	O
vo	O
da	O
Dickn	O
vom	O
Bautäu	O
oda	O
da	O
Bedauiwadeckung	O
vo	O
da	O
Bewehrung	O
:	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-60
# text = Dassd a dichtes Gefüge kriagst , wosd möglichsd wenig Zementloam brauchst , muasst de Koangressn genau aufanaund ohstimman . 
Dassd	O
a	O
dichtes	O
Gefüge	O
kriagst	O
,	O
wosd	O
möglichsd	O
wenig	O
Zementloam	O
brauchst	O
,	O
muasst	O
de	O
Koangressn	O
genau	O
aufanaund	O
ohstimman	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-61
# text = Des mocht ma aunhaund vo Sieblinian . 
Des	O
mocht	O
ma	O
aunhaund	O
vo	O
Sieblinian	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-62
# text = De Keanungan wean duach de Maschnweitn vo de Sieb' in de fuigendn Nenngressn eitäut : 0,25 , 1 , 4 , 8 , 16 , 32 , 63 ( es gibt a no aundare ) . 
De	O
Keanungan	O
wean	O
duach	O
de	O
Maschnweitn	O
vo	O
de	O
Sieb'	O
in	O
de	O
fuigendn	O
Nenngressn	O
eitäut	O
:	O
0,25	O
,	O
1	O
,	O
4	O
,	O
8	O
,	O
16	O
,	O
32	O
,	O
63	O
(	O
es	O
gibt	O
a	O
no	O
aundare	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-63
# text = Do hod ma an Siebturm , wo obm es grebste Sieb is und untn es feinste . 
Do	O
hod	O
ma	O
an	O
Siebturm	O
,	O
wo	O
obm	O
es	O
grebste	O
Sieb	O
is	O
und	O
untn	O
es	O
feinste	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-64
# text = Nocha nimmt ma jeds Sieb owe und schaut , wiavü dass drauf liagn bliem is . 
Nocha	O
nimmt	O
ma	O
jeds	O
Sieb	O
owe	O
und	O
schaut	O
,	O
wiavü	O
dass	O
drauf	O
liagn	O
bliem	O
is	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-65
# text = Beispü : de Koangruppn 4/8 enthööt Kias in da Keanung vo 4 bis 8 mm , mit an gwissn Autäu aun Iwa- und Untakoan - des haßt , de Keanung fööt duachs 8er-Sieb und bleibt aum 4er liegn . 
Beispü	O
:	O
de	O
Koangruppn	O
4/8	O
enthööt	O
Kias	O
in	O
da	O
Keanung	O
vo	O
4	O
bis	O
8	O
mm	O
,	O
mit	O
an	O
gwissn	O
Autäu	O
aun	O
Iwa-	O
und	O
Untakoan	O
-	O
des	O
haßt	O
,	O
de	O
Keanung	O
fööt	O
duachs	O
8er-Sieb	O
und	O
bleibt	O
aum	O
4er	O
liegn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-66
# text = Fia jeds Sieb wiad da Duachgaung und da Rückschlog eamittelt , des wiad in a Diagraum eizeichnat , des is de sognaunte Sieblinian . 
Fia	O
jeds	O
Sieb	O
wiad	O
da	O
Duachgaung	O
und	O
da	O
Rückschlog	O
eamittelt	O
,	O
des	O
wiad	O
in	O
a	O
Diagraum	O
eizeichnat	O
,	O
des	O
is	O
de	O
sognaunte	O
Sieblinian	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-67
# text = Meistens Wiedavaweatung vo industriöön Ohfoiproduktn . 
Meistens	O
Wiedavaweatung	O
vo	O
industriöön	O
Ohfoiproduktn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-68
# text = Is a Ne'mprodukt vo da Stoieazeigung , de Hochofnschlackn schwimmt aufm Roheisn . 
Is	O
a	O
Ne'mprodukt	O
vo	O
da	O
Stoieazeigung	O
,	O
de	O
Hochofnschlackn	O
schwimmt	O
aufm	O
Roheisn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-69
# text = Rezyklierta Bedau wiad zaklanat und es brochane Koan wiedavawendt 
Rezyklierta	O
Bedau	O
wiad	O
zaklanat	O
und	O
es	O
brochane	O
Koan	O
wiedavawendt	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-70
# text = Kummt in da Natua ois Tonschiefa vua , des wiad mit vadaumpftm Wossa aufbläht . 
Kummt	O
in	O
da	O
Natua	O
ois	O
Tonschiefa	O
vua	O
,	O
des	O
wiad	O
mit	O
vadaumpftm	O
Wossa	O
aufbläht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-71
# text = Zua Ohschiamung vo medizinischn Aulagn ( Röntgn ) nimmt ma Zuaschläg mit ana hochn Rohdichtn . 
Zua	O
Ohschiamung	O
vo	O
medizinischn	O
Aulagn	O
(	O
Röntgn	O
)	O
nimmt	O
ma	O
Zuaschläg	O
mit	O
ana	O
hochn	O
Rohdichtn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-72
# text = Aus natialichn Hortstoana wie Basalt , Diabas , Quarzit , Porphyrit ; de wean fia hechare Aunfordarungan wie im Industrie- oda Autobauhnbau vawendt . 
Aus	O
natialichn	O
Hortstoana	O
wie	O
Basalt	O
,	O
Diabas	O
,	O
Quarzit	O
,	O
Porphyrit	O
;	O
de	O
wean	O
fia	O
hechare	O
Aunfordarungan	O
wie	O
im	O
Industrie-	O
oda	O
Autobauhnbau	O
vawendt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-73
# text = Es wean kinstliche Schmöözn wia synthetischa Korund zuagsetzt . 
Es	O
wean	O
kinstliche	O
Schmöözn	O
wia	O
synthetischa	O
Korund	O
zuagsetzt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-74
# text = Im Zementstoa kennan Zuaschläg in Fosaform a Zugbewehrung büdn . 
Im	O
Zementstoa	O
kennan	O
Zuaschläg	O
in	O
Fosaform	O
a	O
Zugbewehrung	O
büdn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-75
# text = Natialiche Stoana mit oana bstimmtn Mengn Wossa wean bei 1000 - 13000 ° C eahitzt . 
Natialiche	O
Stoana	O
mit	O
oana	O
bstimmtn	O
Mengn	O
Wossa	O
wean	O
bei	O
1000	O
-	O
13000	O
°	O
C	O
eahitzt	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-76
# text = Daduach beginnt a Schmöözvuagaung ; des Wossa vadaumpft und blahtn Stoa auf ( aufs 15 - bis 20-foche Voluman ) . 
Daduach	O
beginnt	O
a	O
Schmöözvuagaung	O
;	O
des	O
Wossa	O
vadaumpft	O
und	O
blahtn	O
Stoa	O
auf	O
(	O
aufs	O
15	O
-	O
bis	O
20-foche	O
Voluman	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-77
# text = Zuasotzstoffe san fein vatäulte Stoffe , die währendm Mischvuagaung zuage'm wean . 
Zuasotzstoffe	O
san	O
fein	O
vatäulte	O
Stoffe	O
,	O
die	O
währendm	O
Mischvuagaung	O
zuage'm	O
wean	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-78
# text = Daduach kaunst maunchane Eignschoftn vabessan . 
Daduach	O
kaunst	O
maunchane	O
Eignschoftn	O
vabessan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-79
# text = Es kennan no Zuasotzmittl ( wenige Gramm ) in Bedau eine tropft wean , um de Eignschoftn vom Frisch- oda Festbedau zan vaändan . 
Es	O
kennan	O
no	O
Zuasotzmittl	O
(	O
wenige	O
Gramm	O
)	O
in	O
Bedau	O
eine	O
tropft	O
wean	O
,	O
um	O
de	O
Eignschoftn	O
vom	O
Frisch-	O
oda	O
Festbedau	O
zan	O
vaändan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-80
# text = Se miassn grundsätzlich fuigende Aufordarungan erfülln : Wiaksamkeit , Unschädlichkeit und Chloridfreiheit . 
Se	O
miassn	O
grundsätzlich	O
fuigende	O
Aufordarungan	O
erfülln	O
:	O
Wiaksamkeit	O
,	O
Unschädlichkeit	O
und	O
Chloridfreiheit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-81
# text = De Dosierung eafuigt nochm Zementgwicht . 
De	O
Dosierung	O
eafuigt	O
nochm	O
Zementgwicht	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-82
# text = Fia Rezeptbedau ( Bedau auf Kloabaustöön ) diafn koane Zusotzmittl vawendt wean . 
Fia	O
Rezeptbedau	O
(	O
Bedau	O
auf	O
Kloabaustöön	O
)	O
diafn	O
koane	O
Zusotzmittl	O
vawendt	O
wean	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-83
# text = Waunst an flissigan Bedau wüüst , deafst ned oafoch meah Wossa dazuaschittn , weu sunstn ändert se da W / Z-Wert und damit aa de Festigkeit . 
Waunst	O
an	O
flissigan	O
Bedau	O
wüüst	O
,	O
deafst	O
ned	O
oafoch	O
meah	O
Wossa	O
dazuaschittn	O
,	O
weu	O
sunstn	O
ändert	O
se	O
da	O
W	O
/	O
Z-Wert	O
und	O
damit	O
aa	O
de	O
Festigkeit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-84
# text = Drum gibts Bedauvaflissiga , mit denenst a bessare Vaoaweitbarkeit , an geringan Wossaauspruch , a hechare Festigkeit und Dichtigkeit sowia a vabessate Frostbeständigkeit kriagst . 
Drum	O
gibts	O
Bedauvaflissiga	O
,	O
mit	O
denenst	O
a	O
bessare	O
Vaoaweitbarkeit	O
,	O
an	O
geringan	O
Wossaauspruch	O
,	O
a	O
hechare	O
Festigkeit	O
und	O
Dichtigkeit	O
sowia	O
a	O
vabessate	O
Frostbeständigkeit	O
kriagst	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-85
# text = Megliche Nochtäu san Bliatn , Ändarung vom Eastorrungvahoidn , Beeiflussung vo da Luaftpornfiahrung und vo de Luaftpornkennweate . 
Megliche	O
Nochtäu	O
san	O
Bliatn	O
,	O
Ändarung	O
vom	O
Eastorrungvahoidn	O
,	O
Beeiflussung	O
vo	O
da	O
Luaftpornfiahrung	O
und	O
vo	O
de	O
Luaftpornkennweate	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-86
# text = Fliaßmittl brauchst fiara seah hoche Wossaeisporung , owa v. a. fia de Heastöllung vo Fliaßbedau oda SCC ( sööbstvadichtenda Bedau ) . 
Fliaßmittl	O
brauchst	O
fiara	O
seah	O
hoche	O
Wossaeisporung	O
,	O
owa	O
v.	O
a.	O
fia	O
de	O
Heastöllung	O
vo	O
Fliaßbedau	O
oda	O
SCC	O
(	O
sööbstvadichtenda	O
Bedau	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-87
# text = So kriagst a wesentlich oafochare Vadichtung , leichtars Ausfülln vo kompliziatn Scholungan , oafochars Bedaunian vo stoak bewehrtn Bautäun und a hoche Frühfestigkeit . 
So	O
kriagst	O
a	O
wesentlich	O
oafochare	O
Vadichtung	O
,	O
leichtars	O
Ausfülln	O
vo	O
kompliziatn	O
Scholungan	O
,	O
oafochars	O
Bedaunian	O
vo	O
stoak	O
bewehrtn	O
Bautäun	O
und	O
a	O
hoche	O
Frühfestigkeit	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-88
# text = Owa es kau da passian , dass se da Bedau entmischt , dass a zan Bliatn auhebt , Schwindrisse büdt , wauns woam und windig is , oda dass se's Eastorrungsvahoidn und de Luaftpornkennweate ändan . 
Owa	O
es	O
kau	O
da	O
passian	O
,	O
dass	O
se	O
da	O
Bedau	O
entmischt	O
,	O
dass	O
a	O
zan	O
Bliatn	O
auhebt	O
,	O
Schwindrisse	O
büdt	O
,	O
wauns	O
woam	O
und	O
windig	O
is	O
,	O
oda	O
dass	O
se's	O
Eastorrungsvahoidn	O
und	O
de	O
Luaftpornkennweate	O
ändan	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-89
# text = Stabilisiera vamindan des Ohsondan vo Zugabewossa , des haßt , des Bliatn . 
Stabilisiera	O
vamindan	O
des	O
Ohsondan	O
vo	O
Zugabewossa	O
,	O
des	O
haßt	O
,	O
des	O
Bliatn	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-90
# text = So kriagst a bessare Vaorweidboakeit und a gringare Entmischung . 
So	O
kriagst	O
a	O
bessare	O
Vaorweidboakeit	O
und	O
a	O
gringare	O
Entmischung	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-91
# text = Negative Eiflüsse kennans auf de Luaftpornkennweate und de Festigkeit haum . 
Negative	O
Eiflüsse	O
kennans	O
auf	O
de	O
Luaftpornkennweate	O
und	O
de	O
Festigkeit	O
haum	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-92
# text = Luaftpornbüdna eazeign da a gwisse Auzoi vo kloanan Luaftporn , de im eahärtetn Bedau gleichmäßig eahoidn bleim . 
Luaftpornbüdna	O
eazeign	O
da	O
a	O
gwisse	O
Auzoi	O
vo	O
kloanan	O
Luaftporn	O
,	O
de	O
im	O
eahärtetn	O
Bedau	O
gleichmäßig	O
eahoidn	O
bleim	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-93
# text = Bei Frostbelostung stehngans ois Expansiaunsaime zua Vafügung ; da Bedau wiad frost- und tausoizbständiga , de kapillare Saugfähigkeit wiad vamindat . 
Bei	O
Frostbelostung	O
stehngans	O
ois	O
Expansiaunsaime	O
zua	O
Vafügung	O
;	O
da	O
Bedau	O
wiad	O
frost-	O
und	O
tausoizbständiga	O
,	O
de	O
kapillare	O
Saugfähigkeit	O
wiad	O
vamindat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-94
# text = Da Nochtäu is a meglicha Festigkeitsohfoi . 
Da	O
Nochtäu	O
is	O
a	O
meglicha	O
Festigkeitsohfoi	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-95
# text = Eastorrungsbschleiniga varingan de Zeit vom Beginn vom Iwagaung vom plastischn aufn festn Zuastaund . 
Eastorrungsbschleiniga	O
varingan	O
de	O
Zeit	O
vom	O
Beginn	O
vom	O
Iwagaung	O
vom	O
plastischn	O
aufn	O
festn	O
Zuastaund	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-96
# text = Vortäu san kuaze Vaorwadungszeid , schnölare Festigkeitsentwicklung und bessare Haftung ( z. B. fia Spritzbedau ) . 
Vortäu	O
san	O
kuaze	O
Vaorwadungszeid	O
,	O
schnölare	O
Festigkeitsentwicklung	O
und	O
bessare	O
Haftung	O
(	O
z.	O
B.	O
fia	O
Spritzbedau	O
)	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-97
# text = Dofia is de Festigkeit meglichaweis bei spädan Prüfterminan varingat . 
Dofia	O
is	O
de	O
Festigkeit	O
meglichaweis	O
bei	O
spädan	O
Prüfterminan	O
varingat	O
.	O

# sent_id = bar_wiki_Bedau-98
# text = Eahärtungsbschleiniga erhöhn de Aunfaungsfestigkeit vom Bedau . 
Eahärtungsbschleiniga	O
erhöhn	O
de	O
Aunfaungsfestigkeit	O
vom	O
Bedau	O
.	O
