# newdoc id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne
# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-1
# text = Die beiden Herren Söhne
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
beiden	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Herren	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Söhne	I-WOA	I-WOA	I-WOA

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-2
# text = Die beiden Herren Söhne is a " Posse mit Gesang in fünf Acten " vom Johann Nestroy .
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
beiden	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Herren	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Söhne	I-WOA	I-WOA	I-WOA
is	O	O	O
a	O	O	O
"	O	O	O
Posse	O	O	O
mit	O	O	O
Gesang	O	O	O
in	O	O	O
fünf	O	O	O
Acten	O	O	O
"	O	O	O
vom	O	O	O
Johann	B-PER	B-PER	B-PER
Nestroy	I-PER	I-PER	I-PER
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-3
# text = De easchte Auffüahrung woa'r aum 16. Jänna 1845 im Theater an der Wien ois Benefizvuastöllung füa'n Dichta söwa .
De	O	O	O
easchte	O	O	O
Auffüahrung	O	O	O
woa'r	O	O	O
aum	O	O	O
16.	O	O	O
Jänna	O	O	O
1845	O	O	O
im	O	O	O
Theater	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	I-LOC	I-LOC	I-LOC
der	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Wien	I-LOC	I-LOC	I-LOC
ois	O	O	O
Benefizvuastöllung	O	O	O
füa'n	O	O	O
Dichta	O	O	O
söwa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-4
# text = De zwaa Vettan , de wo Hoibwais'n san , wea'n von eahnare vawitwet'n Eltern völlich geg'nsätzlich eazog'n : da Herr von Eckheim legt beim Moritz greßt's G'wicht auf Büidung und Gehoasaum , de Frau Helmbach mechtat iah'n Sohn Viktor kanalei Vuaschrift'n måch'n und låsst eahm freie Haund .
De	O	O	O
zwaa	O	O	O
Vettan	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
Hoibwais'n	O	O	O
san	O	O	O
,	O	O	O
wea'n	O	O	O
von	O	O	O
eahnare	O	O	O
vawitwet'n	O	O	O
Eltern	O	O	O
völlich	O	O	O
geg'nsätzlich	O	O	O
eazog'n	O	O	O
:	O	O	O
da	O	O	O
Herr	O	B-PER	B-PER
von	B-PER	I-PER	I-PER
Eckheim	I-PER	I-PER	I-PER
legt	O	O	O
beim	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
greßt's	O	O	O
G'wicht	O	O	O
auf	O	O	O
Büidung	O	O	O
und	O	O	O
Gehoasaum	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
Frau	O	B-PER	B-PER
Helmbach	B-PER	I-PER	I-PER
mechtat	O	O	O
iah'n	O	O	O
Sohn	O	O	O
Viktor	B-PER	B-PER	B-PER
kanalei	O	O	O
Vuaschrift'n	O	O	O
måch'n	O	O	O
und	O	O	O
låsst	O	O	O
eahm	O	O	O
freie	O	O	O
Haund	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-5
# text = De zwaa Söhn' nehman se vua , eahnare Freindinna in d' Stådt zum entfüah'n , weu weda de eiganan , no de Eltern von de Madln mit dem G'spusi einvastaund'n san .
De	O	O	O
zwaa	O	O	O
Söhn'	O	O	O
nehman	O	O	O
se	O	O	O
vua	O	O	O
,	O	O	O
eahnare	O	O	O
Freindinna	O	O	O
in	O	O	O
d'	O	O	O
Stådt	O	O	O
zum	O	O	O
entfüah'n	O	O	O
,	O	O	O
weu	O	O	O
weda	O	O	O
de	O	O	O
eiganan	O	O	O
,	O	O	O
no	O	O	O
de	O	O	O
Eltern	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
Madln	O	O	O
mit	O	O	O
dem	O	O	O
G'spusi	O	O	O
einvastaund'n	O	O	O
san	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-6
# text = Da Moritz is üwa sein Ungehoasaum unglicklich , da Vinzenz is dabei z'wengan Åb'nteia und weul a damit seina Muada Contra geb'n kau , da Austifta :
Da	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
is	O	O	O
üwa	O	O	O
sein	O	O	O
Ungehoasaum	O	O	O
unglicklich	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
dabei	O	O	O
z'wengan	O	O	O
Åb'nteia	O	O	O
und	O	O	O
weul	O	O	O
a	O	O	O
damit	O	O	O
seina	O	O	O
Muada	O	O	O
Contra	O	O	O
geb'n	O	O	O
kau	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Austifta	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-7
# text = In da Stådt is boid zum bemeak'n , dass de Madln mit dera Situateaun üwahaupts net z'fried'n san , se suach'n sa aundere Bekaunntschåft' n. Da Balg , den wo de Frau Helmbach ois Untastütza füa'n Sohn mitg'schickt håt , zeigt se ois Schmarotza und Faulpöiz , da Vinzenz hüift in Moritz amoi aus ana Göidvaleg'nheit aussa , owa boid ist ollas pfutsch , wås a von z' Haus kriagt .
In	O	O	O
da	O	O	O
Stådt	O	O	O
is	O	O	O
boid	O	O	O
zum	O	O	O
bemeak'n	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
de	O	O	O
Madln	O	O	O
mit	O	O	O
dera	O	O	O
Situateaun	O	O	O
üwahaupts	O	O	O
net	O	O	O
z'fried'n	O	O	O
san	O	O	O
,	O	O	O
se	O	O	O
suach'n	O	O	O
sa	O	O	O
aundere	O	O	O
Bekaunntschåft'	O	O	O
n.	O	O	O
Da	O	O	O
Balg	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
den	O	O	O
wo	O	O	O
de	O	O	O
Frau	O	B-PER	B-PER
Helmbach	B-PER	I-PER	I-PER
ois	O	O	O
Untastütza	O	O	O
füa'n	O	O	O
Sohn	O	O	O
mitg'schickt	O	O	O
håt	O	O	O
,	O	O	O
zeigt	O	O	O
se	O	O	O
ois	O	O	O
Schmarotza	O	O	O
und	O	O	O
Faulpöiz	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
hüift	O	O	O
in	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
amoi	O	O	O
aus	O	O	O
ana	O	O	O
Göidvaleg'nheit	O	O	O
aussa	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
boid	O	O	O
ist	O	O	O
ollas	O	O	O
pfutsch	O	O	O
,	O	O	O
wås	O	O	O
a	O	O	O
von	O	O	O
z'	O	O	O
Haus	O	O	O
kriagt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-8
# text = Da Moritz , da Vinzenz und da Balg müass'n in ana ölendich'n Dåchstub'n wauhna , nua da Moritz oawat füa'n gemeinsauman Untahoit , weul a denkt , dass a füa de aunda'n vaauntwuatlich warat .
Da	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
da	O	O	O
Balg	B-PER	B-PER	B-PER
müass'n	O	O	O
in	O	O	O
ana	O	O	O
ölendich'n	O	O	O
Dåchstub'n	O	O	O
wauhna	O	O	O
,	O	O	O
nua	O	O	O
da	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
oawat	O	O	O
füa'n	O	O	O
gemeinsauman	O	O	O
Untahoit	O	O	O
,	O	O	O
weul	O	O	O
a	O	O	O
denkt	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
a	O	O	O
füa	O	O	O
de	O	O	O
aunda'n	O	O	O
vaauntwuatlich	O	O	O
warat	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-9
# text = Da Vinzenz waaß des zwoa zum schätz'n , trotzdem nimmt a in Moritz net wiaklich eanst :
Da	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
waaß	O	O	O
des	O	O	O
zwoa	O	O	O
zum	O	O	O
schätz'n	O	O	O
,	O	O	O
trotzdem	O	O	O
nimmt	O	O	O
a	O	O	O
in	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
net	O	O	O
wiaklich	O	O	O
eanst	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-10
# text = Da Moritz håt si in de Emilie , de Tochta vom Obafoastråt Steinheim valiabt , in Vinzenz sei Vasuach , eahm dabei zum untastütz'n , wiad a Katastroph'n und da Steinheim vabiat' in Moritz jed'n Kontakt zu seina Tochta .
Da	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
håt	O	O	O
si	O	O	O
in	O	O	O
de	O	O	O
Emilie	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
de	O	O	O
Tochta	O	O	O
vom	O	O	O
Obafoastråt	O	O	O
Steinheim	B-PER	B-PER	B-PER
valiabt	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
Vasuach	O	O	O
,	O	O	O
eahm	O	O	O
dabei	O	O	O
zum	O	O	O
untastütz'n	O	O	O
,	O	O	O
wiad	O	O	O
a	O	O	O
Katastroph'n	O	O	O
und	O	O	O
da	O	O	O
Steinheim	B-PER	B-PER	B-PER
vabiat'	O	O	O
in	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
jed'n	O	O	O
Kontakt	O	O	O
zu	O	O	O
seina	O	O	O
Tochta	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-11
# text = A zweite deppate Akteaun vom Vinzenz , dea wo de Emilie entfüaht und zum Moritz bringa mechtat , wiad gaunz üwarråschend trotzdem wås Guat's , weu da Steinheim aum Moritz seina entsetzt'n Reakteaun den sein guat'n Charakta dakennt .
A	O	O	O
zweite	O	O	O
deppate	O	O	O
Akteaun	O	O	O
vom	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
dea	O	O	O
wo	O	O	O
de	O	O	O
Emilie	B-PER	B-PER	B-PER
entfüaht	O	O	O
und	O	O	O
zum	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
bringa	O	O	O
mechtat	O	O	O
,	O	O	O
wiad	O	O	O
gaunz	O	O	O
üwarråschend	O	O	O
trotzdem	O	O	O
wås	O	O	O
Guat's	O	O	O
,	O	O	O
weu	O	O	O
da	O	O	O
Steinheim	B-PER	B-PER	B-PER
aum	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
seina	O	O	O
entsetzt'n	O	O	O
Reakteaun	O	O	O
den	O	O	O
sein	O	O	O
guat'n	O	O	O
Charakta	O	O	O
dakennt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-12
# text = Da Eckheim vasöhnt si mit'n Moritz und wiad in Zukunft aa no stått seina Schwesta , de wo duach iah'n Sohn oam wua'n is , in Vinzenz untastütz'n :
Da	O	O	O
Eckheim	B-PER	B-PER	B-PER
vasöhnt	O	O	O
si	O	O	O
mit'n	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
wiad	O	O	O
in	O	O	O
Zukunft	O	O	O
aa	O	O	O
no	O	O	O
stått	O	O	O
seina	O	O	O
Schwesta	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
duach	O	O	O
iah'n	O	O	O
Sohn	O	O	O
oam	O	O	O
wua'n	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
untastütz'n	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-13
# text = In Nestroy sei Vualåg woa'r a oft g'lesana " Erziehungsroman " vom französesch'n Dramatika Paul de Kock ( 1793 – 1871 ) und dem gleichnaumige Vaudeville vom Librettist'n Charles Désiré Dupeuty ( 1798 – 1865 ) , nämli " L'Homme de la Nature et l'Homme Policé " ( Der Naturmensch und der zivilisierte Mensch )
In	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
Vualåg	O	O	O
woa'r	O	O	O
a	O	O	O
oft	O	O	O
g'lesana	O	O	O
"	O	O	O
Erziehungsroman	O	O	O
"	O	O	O
vom	O	O	O
französesch'n	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Dramatika	O	O	O
Paul	B-PER	B-PER	B-PER
de	I-PER	I-PER	I-PER
Kock	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1793	O	O	O
–	O	O	O
1871	O	O	O
)	O	O	O
und	O	O	O
dem	O	O	O
gleichnaumige	O	O	O
Vaudeville	O	O	O
vom	O	O	O
Librettist'n	O	O	O
Charles	B-PER	B-PER	B-PER
Désiré	I-PER	I-PER	I-PER
Dupeuty	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1798	O	O	O
–	O	O	O
1865	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
nämli	O	O	O
"	O	O	O
L'Homme	B-WOA	B-WOA	B-WOA
de	I-WOA	I-WOA	I-WOA
la	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Nature	I-WOA	I-WOA	I-WOA
et	I-WOA	I-WOA	I-WOA
l'Homme	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Policé	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
(	O	O	O
Der	B-WOA	O	O
Naturmensch	I-WOA	O	O
und	I-WOA	O	O
der	I-WOA	O	O
zivilisierte	I-WOA	O	O
Mensch	I-WOA	O	O
)	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-14
# text = Da wichtichste Punkt vom Paul de Kock sein Roman is de Geg'nüwastöllung von ana suagföitich'n Eaziachung anaseits und da foisch vastaundanan Idee vom Jean-Jacques Rousseau ( 1712 – 1778 ) " „ Zurück zur Natur ! “ " aundraseits .
Da	O	O	O
wichtichste	O	O	O
Punkt	O	O	O
vom	O	O	O
Paul	B-PER	O	O
de	I-PER	O	O
Kock	I-PER	O	O
sein	O	O	O
Roman	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
Geg'nüwastöllung	O	O	O
von	O	O	O
ana	O	O	O
suagföitich'n	O	O	O
Eaziachung	O	O	O
anaseits	O	O	O
und	O	O	O
da	O	O	O
foisch	O	O	O
vastaundanan	O	O	O
Idee	O	O	O
vom	O	O	O
Jean-Jacques	B-PER	B-PER	B-PER
Rousseau	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1712	O	O	O
–	O	O	O
1778	O	O	O
)	O	O	O
"	O	O	O
„	O	O	O
Zurück	O	B-WOA	B-WOA
zur	O	I-WOA	I-WOA
Natur	O	I-WOA	I-WOA
!	O	I-WOA	I-WOA
“	O	O	O
"	O	O	O
aundraseits	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-15
# text = Trotz an ähnlich'n Schicksoi wiad da " „ Sohn der Bildung “ " schließlich a tüchticha , eafoigreicha und glücklicha Mensch , wäahrend da " „ Sohn der Natur “ " zu an hoitlos'n , tiaf g'sunkanan Säufa vakummt .
Trotz	O	O	O
an	O	O	O
ähnlich'n	O	O	O
Schicksoi	O	O	O
wiad	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
„	O	O	O
Sohn	O	O	O
der	O	O	O
Bildung	O	O	O
“	O	O	O
"	O	O	O
schließlich	O	O	O
a	O	O	O
tüchticha	O	O	O
,	O	O	O
eafoigreicha	O	O	O
und	O	O	O
glücklicha	O	O	O
Mensch	O	O	O
,	O	O	O
wäahrend	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
„	O	O	O
Sohn	O	O	O
der	O	O	O
Natur	O	O	O
“	O	O	O
"	O	O	O
zu	O	O	O
an	O	O	O
hoitlos'n	O	O	O
,	O	O	O
tiaf	O	O	O
g'sunkanan	O	O	O
Säufa	O	O	O
vakummt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-16
# text = In Nestroy sei Beoawatung von den Roman woa'r eig'ntli ka wiakliche Poss'n , sundan meah'r a " Lebensbild " , des wås in ana füa'r eahm ung'wohnt'n Oat – nämlich ois Fünfakta – hättat bråcht wea'n soi'n , des woa z'letzt bei " Glück , Mißbrauch und Rückkehr " da Foi .
In	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
Beoawatung	O	O	O
von	O	O	O
den	O	O	O
Roman	O	O	O
woa'r	O	O	O
eig'ntli	O	O	O
ka	O	O	O
wiakliche	O	O	O
Poss'n	O	O	O
,	O	O	O
sundan	O	O	O
meah'r	O	O	O
a	O	O	O
"	O	O	O
Lebensbild	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
des	O	O	O
wås	O	O	O
in	O	O	O
ana	O	O	O
füa'r	O	O	O
eahm	O	O	O
ung'wohnt'n	O	O	O
Oat	O	O	O
–	O	O	O
nämlich	O	O	O
ois	O	O	O
Fünfakta	O	O	O
–	O	O	O
hättat	O	O	O
bråcht	O	O	O
wea'n	O	O	O
soi'n	O	O	O
,	O	O	O
des	O	O	O
woa	O	O	O
z'letzt	O	O	O
bei	O	O	O
"	O	O	O
Glück	B-WOA	B-WOA	B-WOA
,	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Mißbrauch	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Rückkehr	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
da	O	O	O
Foi	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-17
# text = In ana'r afåch aufbaut'n Oat wea'n de zwaa Schicksoi neb'nanaunda zeigt , de Entfüahrung von da Geliabt'n , de Enttäuschungan , des tiafe Ölend und eascht daunn des Auseinaundakumma von de Leb'nsweg' in Eafolg beim anan und Ohstuaz beim aundan Vetta .
In	O	O	O
ana'r	O	O	O
afåch	O	O	O
aufbaut'n	O	O	O
Oat	O	O	O
wea'n	O	O	O
de	O	O	O
zwaa	O	O	O
Schicksoi	O	O	O
neb'nanaunda	O	O	O
zeigt	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
Entfüahrung	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Geliabt'n	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
Enttäuschungan	O	O	O
,	O	O	O
des	O	O	O
tiafe	O	O	O
Ölend	O	O	O
und	O	O	O
eascht	O	O	O
daunn	O	O	O
des	O	O	O
Auseinaundakumma	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
Leb'nsweg'	O	O	O
in	O	O	O
Eafolg	O	O	O
beim	O	O	O
anan	O	O	O
und	O	O	O
Ohstuaz	O	O	O
beim	O	O	O
aundan	O	O	O
Vetta	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-18
# text = A Umoawatung ( Küazung ) nåch'n Theatamanuskript , vamutlich auf'n Druck vom Direkta Carl Carl – nämli stått 68 nua meah 50 Szenan – soittat de witziche Wiakung vabessan .
A	O	O	O
Umoawatung	O	O	O
(	O	O	O
Küazung	O	O	O
)	O	O	O
nåch'n	O	O	O
Theatamanuskript	O	O	O
,	O	O	O
vamutlich	O	O	O
auf'n	O	O	O
Druck	O	O	O
vom	O	O	O
Direkta	O	O	O
Carl	B-PER	B-PER	B-PER
Carl	I-PER	I-PER	I-PER
–	O	O	O
nämli	O	O	O
stått	O	O	O
68	O	O	O
nua	O	O	O
meah	O	O	O
50	O	O	O
Szenan	O	O	O
–	O	O	O
soittat	O	O	O
de	O	O	O
witziche	O	O	O
Wiakung	O	O	O
vabessan	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-19
# text = Des is owa net wiakli g'lungan , weu da Zusaummanhaung von da Haundlung daduach völlich duachanaunda bråcht woa , weu des füa fünf Akt aufbaute Leb'n von de zwaa Vettan daduach maunchmoi nua meah audeut' stått ausg'füaht wua'n is und de Komik aa net bessa woa .
Des	O	O	O
is	O	O	O
owa	O	O	O
net	O	O	O
wiakli	O	O	O
g'lungan	O	O	O
,	O	O	O
weu	O	O	O
da	O	O	O
Zusaummanhaung	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Haundlung	O	O	O
daduach	O	O	O
völlich	O	O	O
duachanaunda	O	O	O
bråcht	O	O	O
woa	O	O	O
,	O	O	O
weu	O	O	O
des	O	O	O
füa	O	O	O
fünf	O	O	O
Akt	O	O	O
aufbaute	O	O	O
Leb'n	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
zwaa	O	O	O
Vettan	O	O	O
daduach	O	O	O
maunchmoi	O	O	O
nua	O	O	O
meah	O	O	O
audeut'	O	O	O
stått	O	O	O
ausg'füaht	O	O	O
wua'n	O	O	O
is	O	O	O
und	O	O	O
de	O	O	O
Komik	O	O	O
aa	O	O	O
net	O	O	O
bessa	O	O	O
woa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-20
# text = Scho bei da Easchtauffüahrung is de vieraktiche Veaseaun zeigt wua'n ; a z'weg'n dera kritisch'n Aufnauhm duach's Publekum und de Rezensent'n no amoi vaändate Veaseaun woa bei da zweit'n Vuastöllung aum 17. Jänna zum sehg' n.
Scho	O	O	O
bei	O	O	O
da	O	O	O
Easchtauffüahrung	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
vieraktiche	O	O	O
Veaseaun	O	O	O
zeigt	O	O	O
wua'n	O	O	O
;	O	O	O
a	O	O	O
z'weg'n	O	O	O
dera	O	O	O
kritisch'n	O	O	O
Aufnauhm	O	O	O
duach's	O	O	O
Publekum	O	O	O
und	O	O	O
de	O	O	O
Rezensent'n	O	O	O
no	O	O	O
amoi	O	O	O
vaändate	O	O	O
Veaseaun	O	O	O
woa	O	O	O
bei	O	O	O
da	O	O	O
zweit'n	O	O	O
Vuastöllung	O	O	O
aum	O	O	O
17.	O	O	O
Jänna	O	O	O
zum	O	O	O
sehg'	O	O	O
n.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-21
# text = Da Nestroy håt den Vinzenz , da Wenzel Scholz den Schaffner Balg , da Alois Grois den Wirt'n Pumpfinger , da Friedrich Hopp den Hausiera Lebl und da Ignaz Stahl den Owafoastråt Steinheim g'spüit .
Da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
håt	O	O	O
den	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Wenzel	B-PER	B-PER	B-PER
Scholz	I-PER	I-PER	I-PER
den	O	O	O
Schaffner	O	O	O
Balg	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Alois	B-PER	B-PER	B-PER
Grois	I-PER	I-PER	I-PER
den	O	O	O
Wirt'n	O	O	O
Pumpfinger	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Hopp	I-PER	I-PER	I-PER
den	O	O	O
Hausiera	O	O	O
Lebl	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
da	O	O	O
Ignaz	B-PER	B-PER	B-PER
Stahl	I-PER	I-PER	I-PER
den	O	O	O
Owafoastråt	O	O	O
Steinheim	B-PER	B-PER	B-PER
g'spüit	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-22
# text = De Origenäuhaundschrift vom Nestroy " Die beiden Herren Söhne .
De	O	O	O
Origenäuhaundschrift	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
beiden	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Herren	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Söhne	I-WOA	I-WOA	I-WOA
.	I-WOA	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-23
# text = Posse mit Gesang in 5 Acten von J. Nestroy .
Posse	B-WOA	O	O
mit	I-WOA	O	O
Gesang	I-WOA	O	O
in	I-WOA	O	O
5	I-WOA	O	O
Acten	I-WOA	O	O
von	I-WOA	O	O
J.	I-WOA	B-PER	B-PER
Nestroy	I-WOA	I-PER	I-PER
.	I-WOA	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-24
# text = 1844 . " is vuahaund'n , se woa 1927 im Privatbesitz vom Paul Kalbeck .
1844	B-WOA	O	O
.	I-WOA	O	O
"	O	O	O
is	O	O	O
vuahaund'n	O	O	O
,	O	O	O
se	O	O	O
woa	O	O	O
1927	O	O	O
im	O	O	O
Privatbesitz	O	O	O
vom	O	O	O
Paul	B-PER	B-PER	B-PER
Kalbeck	I-PER	I-PER	I-PER
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-25
# text = A Konzeptblatt'l liegt in da Wienbibliothek im Rathaus , a Zensuabuach Nr. 1212 in da Handschriftensammlung der Österreichischen Nationalbibliothek , a zweit's mit da Nr. 1213 aa duat'n – mit'n Personalvazeichnis in da Origenäubesetzung und mit aniche Korrektua' n.
A	O	O	O
Konzeptblatt'l	O	O	O
liegt	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Wienbibliothek	B-LOC	B-LOC	B-LOC
im	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Rathaus	I-LOC	I-LOC	I-LOC
,	O	O	O
a	O	O	O
Zensuabuach	O	O	O
Nr.	O	O	O
1212	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Handschriftensammlung	O	O	O
der	O	O	O
Österreichischen	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Nationalbibliothek	I-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
a	O	O	O
zweit's	O	O	O
mit	O	O	O
da	O	O	O
Nr.	O	O	O
1213	O	O	O
aa	O	O	O
duat'n	O	O	O
–	O	O	O
mit'n	O	O	O
Personalvazeichnis	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Origenäubesetzung	O	O	O
und	O	O	O
mit	O	O	O
aniche	O	O	O
Korrektua'	O	O	O
n.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-26
# text = In da Origenäupartetua vom Adolf Müller san aniche Couplettext' drinnan , a zweite aa no vuahaundane Origenäupartetua is ohne Text' .
In	O	O	O
da	O	O	O
Origenäupartetua	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Müller	I-PER	I-PER	I-PER
san	O	O	O
aniche	O	O	O
Couplettext'	O	O	O
drinnan	O	O	O
,	O	O	O
a	O	O	O
zweite	O	O	O
aa	O	O	O
no	O	O	O
vuahaundane	O	O	O
Origenäupartetua	O	O	O
is	O	O	O
ohne	O	O	O
Text'	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-27
# text = De Aufnauhm' beim Publekum und bei da Kritik woa'r eha net so guat , desweg'n håt da Nestroy füa de zweite Vuastöllung Ändarungan vuag'numma , de wo nimma zum nåchvoiziag'n san ; de Reakteaunan woa'n daunn a biss'l freindlicha .
De	O	O	O
Aufnauhm'	O	O	O
beim	O	O	O
Publekum	O	O	O
und	O	O	O
bei	O	O	O
da	O	O	O
Kritik	O	O	O
woa'r	O	O	O
eha	O	O	O
net	O	O	O
so	O	O	O
guat	O	O	O
,	O	O	O
desweg'n	O	O	O
håt	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
füa	O	O	O
de	O	O	O
zweite	O	O	O
Vuastöllung	O	O	O
Ändarungan	O	O	O
vuag'numma	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
nimma	O	O	O
zum	O	O	O
nåchvoiziag'n	O	O	O
san	O	O	O
;	O	O	O
de	O	O	O
Reakteaunan	O	O	O
woa'n	O	O	O
daunn	O	O	O
a	O	O	O
biss'l	O	O	O
freindlicha	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-28
# text = In da " Wiener Theaterzeitung " vom Adolf Bäuerle is dazua vameakt wua'n , dass da Nestroy " „ alles entfernt , was am ersten Abend unangenehm berührte , und so noch die Rügen berücksichtigte , welche ihm das Publikum zuteil werden ließ . “
In	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
Wiener	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Theaterzeitung	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Bäuerle	I-PER	I-PER	I-PER
is	O	O	O
dazua	O	O	O
vameakt	O	O	O
wua'n	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
"	O	O	O
„	O	O	O
alles	O	O	O
entfernt	O	O	O
,	O	O	O
was	O	O	O
am	O	O	O
ersten	O	O	O
Abend	O	O	O
unangenehm	O	O	O
berührte	O	O	O
,	O	O	O
und	O	O	O
so	O	O	O
noch	O	O	O
die	O	O	O
Rügen	O	O	O
berücksichtigte	O	O	O
,	O	O	O
welche	O	O	O
ihm	O	O	O
das	O	O	O
Publikum	O	O	O
zuteil	O	O	O
werden	O	O	O
ließ	O	O	O
.	O	O	O
“	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-29
# text = " Trotzdem is aa dabei da Misseafoig von dem Weak festg'stöit wua'n , waunn aa ziemli vaklausuliat :
"	O	O	O
Trotzdem	O	O	O
is	O	O	O
aa	O	O	O
dabei	O	O	O
da	O	O	O
Misseafoig	O	O	O
von	O	O	O
dem	O	O	O
Weak	O	O	O
festg'stöit	O	O	O
wua'n	O	O	O
,	O	O	O
waunn	O	O	O
aa	O	O	O
ziemli	O	O	O
vaklausuliat	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-30
# text = " Der Sammler " håt festg'stöit , dass da Nestroy zwoa'r a Dichter warat , bei dem si's Publekum mit an stüamisch'n Applaus net z'ruckhoit , trotzdem owa genau so streng sei Missfoi'n ausdruckt .
"	O	O	O
Der	B-ORG	O	O
Sammler	I-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
håt	O	O	O
festg'stöit	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
zwoa'r	O	O	O
a	O	O	O
Dichter	O	O	O
warat	O	O	O
,	O	O	O
bei	O	O	O
dem	O	O	O
si's	O	O	O
Publekum	O	O	O
mit	O	O	O
an	O	O	O
stüamisch'n	O	O	O
Applaus	O	O	O
net	O	O	O
z'ruckhoit	O	O	O
,	O	O	O
trotzdem	O	O	O
owa	O	O	O
genau	O	O	O
so	O	O	O
streng	O	O	O
sei	O	O	O
Missfoi'n	O	O	O
ausdruckt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-31
# text = De Doastölla san g'lobt wua'n :
De	O	O	O
Doastölla	O	O	O
san	O	O	O
g'lobt	O	O	O
wua'n	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-32
# text = Des " Österreichische Morgenblatt " håt de Niedalåg von dem Stückl festg'hoit'n ; de " Sonntagsblätter " woa'n aa recht streng in da Kritik :
Des	O	O	O
"	O	O	O
Österreichische	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Morgenblatt	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
håt	O	O	O
de	O	O	O
Niedalåg	O	O	O
von	O	O	O
dem	O	O	O
Stückl	O	O	O
festg'hoit'n	O	O	O
;	O	O	O
de	O	O	O
"	O	O	O
Sonntagsblätter	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
woa'n	O	O	O
aa	O	O	O
recht	O	O	O
streng	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Kritik	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-33
# text = " Der Wanderer " håt se b'sundas mit'n Vahoit'n vom Publekum beschäfticht :
"	O	O	O
Der	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Wanderer	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
håt	O	O	O
se	O	O	O
b'sundas	O	O	O
mit'n	O	O	O
Vahoit'n	O	O	O
vom	O	O	O
Publekum	O	O	O
beschäfticht	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-34
# text = " Der Humorist " vom Moritz Gottlieb Saphir , wia imma gengan Nestroy ziemlich unfreindl , håt sei gaunz negative Kritik mit an eb'nso negativ g'maantn Schlusswuat beendet :
"	O	O	O
Der	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Humorist	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
vom	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
Gottlieb	I-PER	I-PER	I-PER
Saphir	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
wia	O	O	O
imma	O	O	O
gengan	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
ziemlich	O	O	O
unfreindl	O	O	O
,	O	O	O
håt	O	O	O
sei	O	O	O
gaunz	O	O	O
negative	O	O	O
Kritik	O	O	O
mit	O	O	O
an	O	O	O
eb'nso	O	O	O
negativ	O	O	O
g'maantn	O	O	O
Schlusswuat	O	O	O
beendet	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-35
# text = Da Otto Rommel stöit fest , dass' in Nestroy ois Dramatika nua möglich woa , a Stückl von Kock sein Roman zum vawend'n , so dass de duat'n ausfüahlich beschriebane Vuag'schicht – nämli 's Leb'nsschicksoi von da Gebuat bis zum Eawåchs'nsei – ois Eakläarung füa de konträre Entwicklung von de zwaa Neff'n föiht .
Da	O	O	O
Otto	B-PER	B-PER	B-PER
Rommel	I-PER	I-PER	I-PER
stöit	O	O	O
fest	O	O	O
,	O	O	O
dass'	O	O	O
in	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
ois	O	O	O
Dramatika	O	O	O
nua	O	O	O
möglich	O	O	O
woa	O	O	O
,	O	O	O
a	O	O	O
Stückl	O	O	O
von	O	O	O
Kock	B-PER	B-PER	B-PER
sein	O	O	O
Roman	O	O	O
zum	O	O	O
vawend'n	O	O	O
,	O	O	O
so	O	O	O
dass	O	O	O
de	O	O	O
duat'n	O	O	O
ausfüahlich	O	O	O
beschriebane	O	O	O
Vuag'schicht	O	O	O
–	O	O	O
nämli	O	O	O
's	O	O	O
Leb'nsschicksoi	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Gebuat	O	O	O
bis	O	O	O
zum	O	O	O
Eawåchs'nsei	O	O	O
–	O	O	O
ois	O	O	O
Eakläarung	O	O	O
füa	O	O	O
de	O	O	O
konträre	O	O	O
Entwicklung	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
zwaa	O	O	O
Neff'n	O	O	O
föiht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-36
# text = Da Schluss duach de ois Retta in da Not auftretat'n Eltern warat a Gewoitlösung von da Situateaun :
Da	O	O	O
Schluss	O	O	O
duach	O	O	O
de	O	O	O
ois	O	O	O
Retta	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Not	O	O	O
auftretat'n	O	O	O
Eltern	O	O	O
warat	O	O	O
a	O	O	O
Gewoitlösung	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Situateaun	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-37
# text = Bei Brukner / Rommel wiad vameakt , dass da Nestroy de Aufgåb , aus an Erziachungsroman a Poss'n zum scheib'n , weda in da laungan , no in da vaküazt'n Fåssung z'saummbråcht håt .
Bei	O	O	O
Brukner	B-PER	B-PER	B-PER
/	O	O	O
Rommel	B-PER	B-PER	B-PER
wiad	O	O	O
vameakt	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
de	O	O	O
Aufgåb	O	O	O
,	O	O	O
aus	O	O	O
an	O	O	O
Erziachungsroman	O	O	O
a	O	O	O
Poss'n	O	O	O
zum	O	O	O
scheib'n	O	O	O
,	O	O	O
weda	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
laungan	O	O	O
,	O	O	O
no	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
vaküazt'n	O	O	O
Fåssung	O	O	O
z'saummbråcht	O	O	O
håt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-38
# text = Aus'n Paul de Kock sein Dummkopf Adam hättat a den witzig'n Spottvog'l Vinzenz g'måcht , dem seine Dummheit'n drum gaunz unpassend san .
Aus'n	O	O	O
Paul	B-PER	B-PER	B-PER
de	I-PER	I-PER	I-PER
Kock	I-PER	I-PER	I-PER
sein	O	O	O
Dummkopf	O	O	O
Adam	B-PER	B-PER	B-PER
hättat	O	O	O
a	O	O	O
den	O	O	O
witzig'n	O	O	O
Spottvog'l	O	O	O
Vinzenz	B-PER	B-PER	B-PER
g'måcht	O	O	O
,	O	O	O
dem	O	O	O
seine	O	O	O
Dummheit'n	O	O	O
drum	O	O	O
gaunz	O	O	O
unpassend	O	O	O
san	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-39
# text = Da eahgeiziche und elegante Edmond wiad dabei zum laugweulich'n Mustaknab'n Moritz , de Nebenrollen füa'n Scholz und füa'n Grois san denan auf'n Leib g'schrieb'n und hättat'n daduach mit de Romanvuabüida nix meah zum tuan .
Da	O	O	O
eahgeiziche	O	O	O
und	O	O	O
elegante	O	O	O
Edmond	B-PER	B-PER	B-PER
wiad	O	O	O
dabei	O	O	O
zum	O	O	O
laugweulich'n	O	O	O
Mustaknab'n	O	O	O
Moritz	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
de	O	O	O
Nebenrollen	O	O	O
füa'n	O	O	O
Scholz	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
füa'n	O	O	O
Grois	B-PER	B-PER	B-PER
san	O	O	O
denan	O	O	O
auf'n	O	O	O
Leib	O	O	O
g'schrieb'n	O	O	O
und	O	O	O
hättat'n	O	O	O
daduach	O	O	O
mit	O	O	O
de	O	O	O
Romanvuabüida	O	O	O
nix	O	O	O
meah	O	O	O
zum	O	O	O
tuan	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-40
# text = In Gaunz'n warat'n de wichtich'n Charakta net eig'noatich g'nua zeichn't , um denan Doastöllan intaressante Aufgåb'n zum stöi' n. Aa de Üwatrågung ins Weanerische Milieu hättat desmoi dem Stückl nix g'nutzt .
In	O	O	O
Gaunz'n	O	O	O
warat'n	O	O	O
de	O	O	O
wichtich'n	O	O	O
Charakta	O	O	O
net	O	O	O
eig'noatich	O	O	O
g'nua	O	O	O
zeichn't	O	O	O
,	O	O	O
um	O	O	O
denan	O	O	O
Doastöllan	O	O	O
intaressante	O	O	O
Aufgåb'n	O	O	O
zum	O	O	O
stöi'	O	O	O
n.	O	O	O
Aa	O	O	O
de	O	O	O
Üwatrågung	O	O	O
ins	O	O	O
Weanerische	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Milieu	O	O	O
hättat	O	O	O
desmoi	O	O	O
dem	O	O	O
Stückl	O	O	O
nix	O	O	O
g'nutzt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-41
# text = Da Helmut Ahrens nennt des Weak
Da	O	O	O
Helmut	B-PER	B-PER	B-PER
Ahrens	I-PER	I-PER	I-PER
nennt	O	O	O
des	O	O	O
Weak	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Die-beiden-Herren-Söhne-42
# text = Ea nimmt au , dass de zu dera Zeit vuahaundanan famüleäa'n Schwierichkeit'n vom Nestroy an Eifluss auf des eha schwåche Stückl g'håbt hättat' n. Wia'r aa beim drauffoigend'n " Das Gewürzkrämerkleeblatt " warat'n aa bei " Die beiden Herren Söhne " de Unaunnehmlichkeit'n von seina ( vüi z'spat'n ) Scheidung von da Wilhelmine Nespiesni aun de net wiaklich b'sundan dichtarisch'n und schauspülarisch'n Leistungan vom Nestroy schuid g'wes' n.
Ea	O	O	O
nimmt	O	O	O
au	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
de	O	O	O
zu	O	O	O
dera	O	O	O
Zeit	O	O	O
vuahaundanan	O	O	O
famüleäa'n	O	O	O
Schwierichkeit'n	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
an	O	O	O
Eifluss	O	O	O
auf	O	O	O
des	O	O	O
eha	O	O	O
schwåche	O	O	O
Stückl	O	O	O
g'håbt	O	O	O
hättat'	O	O	O
n.	O	O	O
Wia'r	O	O	O
aa	O	O	O
beim	O	O	O
drauffoigend'n	O	O	O
"	O	O	O
Das	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Gewürzkrämerkleeblatt	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
warat'n	O	O	O
aa	O	O	O
bei	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
beiden	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Herren	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Söhne	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
de	O	O	O
Unaunnehmlichkeit'n	O	O	O
von	O	O	O
seina	O	O	O
(	O	O	O
vüi	O	O	O
z'spat'n	O	O	O
)	O	O	O
Scheidung	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Wilhelmine	B-PER	B-PER	B-PER
Nespiesni	I-PER	I-PER	I-PER
aun	O	O	O
de	O	O	O
net	O	O	O
wiaklich	O	O	O
b'sundan	O	O	O
dichtarisch'n	O	O	O
und	O	O	O
schauspülarisch'n	O	O	O
Leistungan	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
schuid	O	O	O
g'wes'	O	O	O
n.	O	O	O

