# newdoc id = bar_wiki_Busbahnhof
# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-1
# text = Busbahnhof
Busbahnhof	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-2
# text = ABusbahnhof ( kurz Busbhf , Busbf oda Bbf ) aa Omnibusbahhof ( Obf ) , Bushof oda Busterminal , is a greaßare Hoitesteinanlog , de ois - meist zentroia - Vaknüpfungspunkt vo vaschiedane Buslinien deant .
ABusbahnhof	O	O
(	O	O
kurz	O	O
Busbhf	O	O
,	O	O
Busbf	O	O
oda	O	O
Bbf	O	O
)	O	O
aa	O	O
Omnibusbahhof	O	O
(	O	O
Obf	O	O
)	O	O
,	O	O
Bushof	O	O
oda	O	O
Busterminal	O	O
,	O	O
is	O	O
a	O	O
greaßare	O	O
Hoitesteinanlog	O	O
,	O	O
de	O	O
ois	O	O
-	O	O
meist	O	O
zentroia	O	O
-	O	O
Vaknüpfungspunkt	O	O
vo	O	O
vaschiedane	O	O
Buslinien	O	O
deant	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-3
# text = Dobei handlt's se um a Vakeahrsflächn mit Straßnoschluss , de vo Omnibus bfahrn werd .
Dobei	O	O
handlt's	O	O
se	O	O
um	O	O
a	O	O
Vakeahrsflächn	O	O
mit	O	O
Straßnoschluss	O	O
,	O	O
de	O	O
vo	O	O
Omnibus	O	O
bfahrn	O	O
werd	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-4
# text = Zum Ei- und Aussteing vo Fahrgäst wern Bussteig ( analog de Bahnsteig in am Bahnhof ) oglegt , an dene Bus hoitn .
Zum	O	O
Ei-	O	O
und	O	O
Aussteing	O	O
vo	O	O
Fahrgäst	O	O
wern	O	O
Bussteig	O	O
(	O	O
analog	O	O
de	O	O
Bahnsteig	O	O
in	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
)	O	O
oglegt	O	O
,	O	O
an	O	O
dene	O	O
Bus	O	O
hoitn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-5
# text = Zua Vanetzung mit Eisnbahn oda Stodbahn wern bei Nei- oda Umbautn vo Busbahnheaf manchmoi Kombibahnsteig oglegt .
Zua	O	O
Vanetzung	O	O
mit	O	O
Eisnbahn	O	O
oda	O	O
Stodbahn	O	O
wern	O	O
bei	O	O
Nei-	O	O
oda	O	O
Umbautn	O	O
vo	O	O
Busbahnheaf	O	O
manchmoi	O	O
Kombibahnsteig	O	O
oglegt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-6
# text = In Deitschland werd oft de Kurzbezeichnung ZOB ( Zentroia Omnibus-Bahnhof ) vawendt , wobei oitanativ aa de Kurzbezeichnung ZUM fia Zentroie Umsteigehoitestelln , ZUP fia Zentroia Umsteige-Punkt oda ZOH fia Zentroia Omnibus-Hoitestej vawandt wern .
In	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC
werd	O	O
oft	O	O
de	O	O
Kurzbezeichnung	O	O
ZOB	O	O
(	O	O
Zentroia	O	O
Omnibus-Bahnhof	O	O
)	O	O
vawendt	O	O
,	O	O
wobei	O	O
oitanativ	O	O
aa	O	O
de	O	O
Kurzbezeichnung	O	O
ZUM	O	O
fia	O	O
Zentroie	O	O
Umsteigehoitestelln	O	O
,	O	O
ZUP	O	O
fia	O	O
Zentroia	O	O
Umsteige-Punkt	O	O
oda	O	O
ZOH	O	O
fia	O	O
Zentroia	O	O
Omnibus-Hoitestej	O	O
vawandt	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-7
# text = A vaoideta voikstümliche Bezeichnung laut " Gummibahnhof " .
A	O	O
vaoideta	O	O
voikstümliche	O	O
Bezeichnung	O	O
laut	O	O
"	O	O
Gummibahnhof	O	O
"	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-8
# text = Da erste ZOB vo Deitschland , da Zentroia Omnibusbahnhof Flensbuag , is am 31. Dezemba 1931 im umbautn oidn Bahnhof Flensbuag ereaffnat worn , oiso in zentroia Lag vo da Stod .
Da	O	O
erste	O	O
ZOB	O	O
vo	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC
,	O	O
da	O	O
Zentroia	B-LOC	B-LOC
Omnibusbahnhof	I-LOC	I-LOC
Flensbuag	I-LOC	I-LOC
,	O	O
is	O	O
am	O	O
31.	O	O
Dezemba	O	O
1931	O	O
im	O	O
umbautn	O	O
oidn	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Flensbuag	I-LOC	I-LOC
ereaffnat	O	O
worn	O	O
,	O	O
oiso	O	O
in	O	O
zentroia	O	O
Lag	O	O
vo	O	O
da	O	O
Stod	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-9
# text = 1951 is des Konzept vom Hambuaga ZOB ( Neibau 2003 ) mit seine Bussteig und am gemeinsama Zentroigebäude europaweit wegweisand fia den Bus-Fernvakeahr .
1951	O	O
is	O	O
des	O	O
Konzept	O	O
vom	O	O
Hambuaga	B-LOCderiv	B-LOCderiv
ZOB	O	O
(	O	O
Neibau	O	O
2003	O	O
)	O	O
mit	O	O
seine	O	O
Bussteig	O	O
und	O	O
am	O	O
gemeinsama	O	O
Zentroigebäude	O	O
europaweit	B-LOCderiv	B-LOCderiv
wegweisand	O	O
fia	O	O
den	O	O
Bus-Fernvakeahr	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-10
# text = Busbahnheaf findn se aa heit allgmein in zentroia Lag entweda in da Näh vo am Bahnhof oda in da Innanstod .
Busbahnheaf	O	O
findn	O	O
se	O	O
aa	O	O
heit	O	O
allgmein	O	O
in	O	O
zentroia	O	O
Lag	O	O
entweda	O	O
in	O	O
da	O	O
Näh	O	O
vo	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
oda	O	O
in	O	O
da	O	O
Innanstod	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-11
# text = Zu untascheidn is zwischn Umsteigeknotn vom Stod- oda Nahvakeah und Olaafpunkte fia Fernbuslinien .
Zu	O	O
untascheidn	O	O
is	O	O
zwischn	O	O
Umsteigeknotn	O	O
vom	O	O
Stod-	O	O
oda	O	O
Nahvakeah	O	O
und	O	O
Olaafpunkte	O	O
fia	O	O
Fernbuslinien	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-12
# text = A Ausnahm vo da Regl ana zentroin Lag stejt da ZOB Berlindo , der weda in da Berlina Innanstod gleng is , no in da Näh vo am ( Fernvakeahs- ) Bahnhof .
A	O	O
Ausnahm	O	O
vo	O	O
da	O	O
Regl	O	O
ana	O	O
zentroin	O	O
Lag	O	O
stejt	O	O
da	O	O
ZOB	B-LOC	B-LOC
Berlindo	I-LOC	I-LOC
,	O	O
der	O	O
weda	O	O
in	O	O
da	O	O
Berlina	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Innanstod	O	O
gleng	O	O
is	O	O
,	O	O
no	O	O
in	O	O
da	O	O
Näh	O	O
vo	O	O
am	O	O
(	O	O
Fernvakeahs-	O	O
)	O	O
Bahnhof	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-13
# text = Ohne zuasätzlichn Fuaßweg is er ledigle an des Busnetz vo de Berlina Vakeahsbetriebe direkt obundn ; zu U- und S-Bahn muass jeweis a Streck von oanige hundart Meta z' Fuaß zruckglegt wern .
Ohne	O	O
zuasätzlichn	O	O
Fuaßweg	O	O
is	O	O
er	O	O
ledigle	O	O
an	O	O
des	O	O
Busnetz	O	O
vo	O	O
de	O	O
Berlina	B-ORG	B-ORG
Vakeahsbetriebe	I-ORG	I-ORG
direkt	O	O
obundn	O	O
;	O	O
zu	O	O
U-	O	O
und	O	O
S-Bahn	O	O
muass	O	O
jeweis	O	O
a	O	O
Streck	O	O
von	O	O
oanige	O	O
hundart	O	O
Meta	O	O
z'	O	O
Fuaß	O	O
zruckglegt	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-14
# text = Fernlinienbus erreichan eahm iba de nahe glengne Stodautobahn ( AVUS ) .
Fernlinienbus	O	O
erreichan	O	O
eahm	O	O
iba	O	O
de	O	O
nahe	O	O
glengne	O	O
Stodautobahn	O	O
(	O	O
AVUS	B-LOC	B-LOC
)	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-15
# text = A weidarne Ausnahm buidt da Zentroie Omnibusbahnhof in Stuttgart .
A	O	O
weidarne	O	O
Ausnahm	O	O
buidt	O	O
da	O	O
Zentroie	O	O
Omnibusbahnhof	O	O
in	O	O
Stuttgart	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-16
# text = Infoig vo de Bauorbatin fia Stuttgart 21 is da bisharige Standort gengiba am Hauptbahnhof zum 1. Aprui 2010 gschlossn , de Bus foahrn ibagangsweis vo zwoa Standort in de Stodteil Obatürkheim und Zuffnhausn ob .
Infoig	O	O
vo	O	O
de	O	O
Bauorbatin	O	O
fia	O	O
Stuttgart	B-MISC	B-MISC
21	I-MISC	I-MISC
is	O	O
da	O	O
bisharige	O	O
Standort	O	O
gengiba	O	O
am	O	O
Hauptbahnhof	O	O
zum	O	O
1.	O	O
Aprui	O	O
2010	O	O
gschlossn	O	O
,	O	O
de	O	O
Bus	O	O
foahrn	O	O
ibagangsweis	O	O
vo	O	O
zwoa	O	O
Standort	O	O
in	O	O
de	O	O
Stodteil	O	O
Obatürkheim	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Zuffnhausn	B-LOC	B-LOC
ob	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-17
# text = Seit 10. Mai 2016 is da neie Zentroie Omnibusbahnhof am Stuttgarta Flughafn in Betrieb .
Seit	O	O
10.	O	O
Mai	O	O
2016	O	O
is	O	O
da	O	O
neie	O	O
Zentroie	O	O
Omnibusbahnhof	O	O
am	O	O
Stuttgarta	B-LOCderiv	B-LOC
Flughafn	O	I-LOC
in	O	O
Betrieb	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-18
# text = In vui Lända hot da Vakeah mit Langstreckn-Buslinian a wesantle greaßare Bedeitung ois in Deitschland .
In	O	O
vui	O	O
Lända	O	O
hot	O	O
da	O	O
Vakeah	O	O
mit	O	O
Langstreckn-Buslinian	O	O
a	O	O
wesantle	O	O
greaßare	O	O
Bedeitung	O	O
ois	O	O
in	O	O
Deitschland	B-LOC	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-19
# text = Do findn se of Busbahnheaf mit de Dimensionan vo am Hauptbahnhof oda am kloana Flughofn , beispuisweis da 2005 in Helsinik ereaffnate Kapin keskus oda da Busbahnhof Esenler in Istanbul , da greaßte Busbahnhof vo da Türkei und oana vo de greaßtn vo da Wejt .
Do	O	O
findn	O	O
se	O	O
of	O	O
Busbahnheaf	O	O
mit	O	O
de	O	O
Dimensionan	O	O
vo	O	O
am	O	O
Hauptbahnhof	O	O
oda	O	O
am	O	O
kloana	O	O
Flughofn	O	O
,	O	O
beispuisweis	O	O
da	O	O
2005	O	O
in	O	O
Helsinik	B-LOC	B-LOC
ereaffnate	O	O
Kapin	B-LOC	B-LOC
keskus	I-LOC	I-LOC
oda	O	O
da	O	O
Busbahnhof	B-LOC	B-LOC
Esenler	I-LOC	I-LOC
in	O	O
Istanbul	B-LOC	B-LOC
,	O	O
da	O	O
greaßte	O	O
Busbahnhof	O	O
vo	O	O
da	O	O
Türkei	B-LOC	B-LOC
und	O	O
oana	O	O
vo	O	O
de	O	O
greaßtn	O	O
vo	O	O
da	O	O
Wejt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-20
# text = Oft befindt se a Busbahnhof in unmittlbora Näh zu am Bahnhof vo ana Eisnbahn , Schnejbahn ( S- , U-Bahn ) oda Stodbahn , um den Fahrgäst des Umsteing zwischn de ÖV-Vakeahsmittln zum aleichtan .
Oft	O	O
befindt	O	O
se	O	O
a	O	O
Busbahnhof	O	O
in	O	O
unmittlbora	O	O
Näh	O	O
zu	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
vo	O	O
ana	O	O
Eisnbahn	O	O
,	O	O
Schnejbahn	O	O
(	O	O
S-	O	O
,	O	O
U-Bahn	O	O
)	O	O
oda	O	O
Stodbahn	O	O
,	O	O
um	O	O
den	O	O
Fahrgäst	O	O
des	O	O
Umsteing	O	O
zwischn	O	O
de	O	O
ÖV-Vakeahsmittln	O	O
zum	O	O
aleichtan	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-21
# text = Dobei werd aaf kurze Weg , ausreichand Fahrgastinformation und a barrierefreie Gstoitung gacht , dozua ghearn beispuisweis Makierunga fia Sehbehindarte .
Dobei	O	O
werd	O	O
aaf	O	O
kurze	O	O
Weg	O	O
,	O	O
ausreichand	O	O
Fahrgastinformation	O	O
und	O	O
a	O	O
barrierefreie	O	O
Gstoitung	O	O
gacht	O	O
,	O	O
dozua	O	O
ghearn	O	O
beispuisweis	O	O
Makierunga	O	O
fia	O	O
Sehbehindarte	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-22
# text = Es gibt jedo aa Ort , de iba go koa Gleisobindung vafüng , jedo iba an Busbahnhof , wo se mehrare Buslinian treffan .
Es	O	O
gibt	O	O
jedo	O	O
aa	O	O
Ort	O	O
,	O	O
de	O	O
iba	O	O
go	O	O
koa	O	O
Gleisobindung	O	O
vafüng	O	O
,	O	O
jedo	O	O
iba	O	O
an	O	O
Busbahnhof	O	O
,	O	O
wo	O	O
se	O	O
mehrare	O	O
Buslinian	O	O
treffan	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-23
# text = Zum leichtarn Eisteing aa mit Kindawong , Gepäck oda Roistui san obgschrägte neba erheahte Bordstoakantn voahandn .
Zum	O	O
leichtarn	O	O
Eisteing	O	O
aa	O	O
mit	O	O
Kindawong	O	O
,	O	O
Gepäck	O	O
oda	O	O
Roistui	O	O
san	O	O
obgschrägte	O	O
neba	O	O
erheahte	O	O
Bordstoakantn	O	O
voahandn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-24
# text = Es gibt vaschiedane Baufoaman fia Busbahnheaf .
Es	O	O
gibt	O	O
vaschiedane	O	O
Baufoaman	O	O
fia	O	O
Busbahnheaf	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-25
# text = Des san :
Des	O	O
san	O	O
:	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-26
# text = De Rondell-Foam is oane vo de typischstn Bauforman fia Busbahnheaf , insbsondare im städtischn Vakeah .
De	O	O
Rondell-Foam	O	O
is	O	O
oane	O	O
vo	O	O
de	O	O
typischstn	O	O
Bauforman	O	O
fia	O	O
Busbahnheaf	O	O
,	O	O
insbsondare	O	O
im	O	O
städtischn	O	O
Vakeah	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-27
# text = Bei da Rondellfoam bsteht da Busbahnhof aus ana Ellipsn in Mittlfoam , um de de Bus im Linksvakeah ( in Lända mit Linksvakeah : Rechtsvakeah ) vorbeifahrn .
Bei	O	O
da	O	O
Rondellfoam	O	O
bsteht	O	O
da	O	O
Busbahnhof	O	O
aus	O	O
ana	O	O
Ellipsn	O	O
in	O	O
Mittlfoam	O	O
,	O	O
um	O	O
de	O	O
de	O	O
Bus	O	O
im	O	O
Linksvakeah	O	O
(	O	O
in	O	O
Lända	O	O
mit	O	O
Linksvakeah	O	O
:	O	O
Rechtsvakeah	O	O
)	O	O
vorbeifahrn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-28
# text = Sie erlaubt a sehr leichts Wendn , wos im Städtischn Vakeah oft vo Bedeitung is .
Sie	O	O
erlaubt	O	O
a	O	O
sehr	O	O
leichts	O	O
Wendn	O	O
,	O	O
wos	O	O
im	O	O
Städtischn	O	O
Vakeah	O	O
oft	O	O
vo	O	O
Bedeitung	O	O
is	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-29
# text = De Rondellform konn , um Plotz zum sparn , mit Eibuchtunga zua so gnanntn " Sägezahnfoam " ausgstatt wern , de a leichts Ei- und Ausfahrn vo de Omnibus ermeaglichn .
De	O	O
Rondellform	O	O
konn	O	O
,	O	O
um	O	O
Plotz	O	O
zum	O	O
sparn	O	O
,	O	O
mit	O	O
Eibuchtunga	O	O
zua	O	O
so	O	O
gnanntn	O	O
"	O	O
Sägezahnfoam	O	O
"	O	O
ausgstatt	O	O
wern	O	O
,	O	O
de	O	O
a	O	O
leichts	O	O
Ei-	O	O
und	O	O
Ausfahrn	O	O
vo	O	O
de	O	O
Omnibus	O	O
ermeaglichn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-30
# text = Do gibt's zwoa Ortn , de Schräg- und de Längsparallellfoam .
Do	O	O
gibt's	O	O
zwoa	O	O
Ortn	O	O
,	O	O
de	O	O
Schräg-	O	O
und	O	O
de	O	O
Längsparallellfoam	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-31
# text = Dobei wern de oanzalna Bussteig parallel zuaeinanda , entweda längs oda diagonoi , ogordnat .
Dobei	O	O
wern	O	O
de	O	O
oanzalna	O	O
Bussteig	O	O
parallel	O	O
zuaeinanda	O	O
,	O	O
entweda	O	O
längs	O	O
oda	O	O
diagonoi	O	O
,	O	O
ogordnat	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-32
# text = De Foam hot zwar gengiba da Rondellfoam den Voateil , dass Buss untaschiediche Richtunga voananda trennt wern , bsitzt aba de Nochteil vom Flächnvabrauch sowia de fehlande Aufstejflächn und haife vo da fehlandn Wendemeaglichkeitn .
De	O	O
Foam	O	O
hot	O	O
zwar	O	O
gengiba	O	O
da	O	O
Rondellfoam	O	O
den	O	O
Voateil	O	O
,	O	O
dass	O	O
Buss	O	O
untaschiediche	O	O
Richtunga	O	O
voananda	O	O
trennt	O	O
wern	O	O
,	O	O
bsitzt	O	O
aba	O	O
de	O	O
Nochteil	O	O
vom	O	O
Flächnvabrauch	O	O
sowia	O	O
de	O	O
fehlande	O	O
Aufstejflächn	O	O
und	O	O
haife	O	O
vo	O	O
da	O	O
fehlandn	O	O
Wendemeaglichkeitn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-33
# text = A Sondafoam vo am Busbahnhof existiert beim ZOB in Bossa .
A	O	O
Sondafoam	O	O
vo	O	O
am	O	O
Busbahnhof	O	O
existiert	O	O
beim	O	O
ZOB	O	O
in	O	O
Bossa	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-34
# text = Bei dem existiert a Rendezvous-System , und de Bus hoitn aafgrund vo am Plotzmangl in beide Richtunga parallel .
Bei	O	O
dem	O	O
existiert	O	O
a	O	O
Rendezvous-System	O	O
,	O	O
und	O	O
de	O	O
Bus	O	O
hoitn	O	O
aafgrund	O	O
vo	O	O
am	O	O
Plotzmangl	O	O
in	O	O
beide	O	O
Richtunga	O	O
parallel	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-35
# text = Er hot zwoa Zua- / Obfoahtn in beide Richtunga .
Er	O	O
hot	O	O
zwoa	O	O
Zua-	O	O
/	O	O
Obfoahtn	O	O
in	O	O
beide	O	O
Richtunga	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-36
# text = Do er sowoi vo Süd ois aa vo Nord ogfahrn wern ko , braucht ma nua finf große Bussteig , und da ZOB werd nua vom Stodvakeah und vo in den Südwestn obgehande Regionoibuslinien ogfoahn .
Do	O	O
er	O	O
sowoi	O	O
vo	O	O
Süd	O	O
ois	O	O
aa	O	O
vo	O	O
Nord	O	O
ogfahrn	O	O
wern	O	O
ko	O	O
,	O	O
braucht	O	O
ma	O	O
nua	O	O
finf	O	O
große	O	O
Bussteig	O	O
,	O	O
und	O	O
da	O	O
ZOB	O	O
werd	O	O
nua	O	O
vom	O	O
Stodvakeah	O	O
und	O	O
vo	O	O
in	O	O
den	O	O
Südwestn	O	O
obgehande	O	O
Regionoibuslinien	O	O
ogfoahn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-37
# text = De Kaifoam is a bstimmte Bauweis vo da Parallelfoam , olladings mit dem Untaschied , dass dobei senktrecht zu de paralleln Busssteig da Wartebereich fia Fahrgäst gfiaht werd .
De	O	O
Kaifoam	O	O
is	O	O
a	O	O
bstimmte	O	O
Bauweis	O	O
vo	O	O
da	O	O
Parallelfoam	O	O
,	O	O
olladings	O	O
mit	O	O
dem	O	O
Untaschied	O	O
,	O	O
dass	O	O
dobei	O	O
senktrecht	O	O
zu	O	O
de	O	O
paralleln	O	O
Busssteig	O	O
da	O	O
Wartebereich	O	O
fia	O	O
Fahrgäst	O	O
gfiaht	O	O
werd	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-38
# text = Somit handlt's se dobei um Busbuchtn , in dene de Bus hoitn .
Somit	O	O
handlt's	O	O
se	O	O
dobei	O	O
um	O	O
Busbuchtn	O	O
,	O	O
in	O	O
dene	O	O
de	O	O
Bus	O	O
hoitn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-39
# text = De Kaifoam bsitzt den Voateil , dass ma sehr guad de Bschildarung lesn ko ; sie erfoadat's aba , dass de Bus beim Rausfahrn zrucksetzn miassn .
De	O	O
Kaifoam	O	O
bsitzt	O	O
den	O	O
Voateil	O	O
,	O	O
dass	O	O
ma	O	O
sehr	O	O
guad	O	O
de	O	O
Bschildarung	O	O
lesn	O	O
ko	O	O
;	O	O
sie	O	O
erfoadat's	O	O
aba	O	O
,	O	O
dass	O	O
de	O	O
Bus	O	O
beim	O	O
Rausfahrn	O	O
zrucksetzn	O	O
miassn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-40
# text = Doher konn's ned im ÖPNV , sondarn nua im Fernbusvakeah eigsetzt wern .
Doher	O	O
konn's	O	O
ned	O	O
im	O	O
ÖPNV	O	O
,	O	O
sondarn	O	O
nua	O	O
im	O	O
Fernbusvakeah	O	O
eigsetzt	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-41
# text = Hundeknochafoam bedeit , dass de Bus in ana normoin Straß aaf Busspurn hoitn , ähnle da Längsparallelfoam , und hinta de Busspurn in am Kroasvakeah wendn .
Hundeknochafoam	O	O
bedeit	O	O
,	O	O
dass	O	O
de	O	O
Bus	O	O
in	O	O
ana	O	O
normoin	O	O
Straß	O	O
aaf	O	O
Busspurn	O	O
hoitn	O	O
,	O	O
ähnle	O	O
da	O	O
Längsparallelfoam	O	O
,	O	O
und	O	O
hinta	O	O
de	O	O
Busspurn	O	O
in	O	O
am	O	O
Kroasvakeah	O	O
wendn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-42
# text = Do se de Kroasvakeah an beide Seitn bfindn , bsitzt da Busbahnhof aus da Voglperspektivn des Ausschaung vo am Hundeknocha oda na Hantl .
Do	O	O
se	O	O
de	O	O
Kroasvakeah	O	O
an	O	O
beide	O	O
Seitn	O	O
bfindn	O	O
,	O	O
bsitzt	O	O
da	O	O
Busbahnhof	O	O
aus	O	O
da	O	O
Voglperspektivn	O	O
des	O	O
Ausschaung	O	O
vo	O	O
am	O	O
Hundeknocha	O	O
oda	O	O
na	O	O
Hantl	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-43
# text = Da Plotzbedarf fia Busbahnheaf gengiba ana oanzalna Hoitestej is hoch , in enge Innanstodbereich muaa doher iba Oiatanativn nochdocht wern .
Da	O	O
Plotzbedarf	O	O
fia	O	O
Busbahnheaf	O	O
gengiba	O	O
ana	O	O
oanzalna	O	O
Hoitestej	O	O
is	O	O
hoch	O	O
,	O	O
in	O	O
enge	O	O
Innanstodbereich	O	O
muaa	O	O
doher	O	O
iba	O	O
Oiatanativn	O	O
nochdocht	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-44
# text = De Gstoitung vo am Stodbus-System biet dozua vaschiedane Meaglichkeitn : Oane in da Innanstod endande Buslinie beneatigt a Wendemeaglichkeit und Pausnhoitestej , a Duachmessalinie valagat ois zwoa in den städischn Außnbereich und beneatigt doher im Innenstodbereich wenga Plotz .
De	O	O
Gstoitung	O	O
vo	O	O
am	O	O
Stodbus-System	O	O
biet	O	O
dozua	O	O
vaschiedane	O	O
Meaglichkeitn	O	O
:	O	O
Oane	O	O
in	O	O
da	O	O
Innanstod	O	O
endande	O	O
Buslinie	O	O
beneatigt	O	O
a	O	O
Wendemeaglichkeit	O	O
und	O	O
Pausnhoitestej	O	O
,	O	O
a	O	O
Duachmessalinie	O	O
valagat	O	O
ois	O	O
zwoa	O	O
in	O	O
den	O	O
städischn	O	O
Außnbereich	O	O
und	O	O
beneatigt	O	O
doher	O	O
im	O	O
Innenstodbereich	O	O
wenga	O	O
Plotz	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-45
# text = Soin direkte Oschlussmeaglichkeitn zwischn mehrare Linien bsteh , miassn de gleichzeite o- und kurze Zeit spada wieda obfahrn .
Soin	O	O
direkte	O	O
Oschlussmeaglichkeitn	O	O
zwischn	O	O
mehrare	O	O
Linien	O	O
bsteh	O	O
,	O	O
miassn	O	O
de	O	O
gleichzeite	O	O
o-	O	O
und	O	O
kurze	O	O
Zeit	O	O
spada	O	O
wieda	O	O
obfahrn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-46
# text = Des Prinzip nennt ma Rendezvous-System .
Des	O	O
Prinzip	O	O
nennt	O	O
ma	O	O
Rendezvous-System	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-47
# text = Dozua beneatigt jede Linie a eigane Hoiteposition .
Dozua	O	O
beneatigt	O	O
jede	O	O
Linie	O	O
a	O	O
eigane	O	O
Hoiteposition	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-48
# text = Werd da Takt vo de Linienfahrplän jedo gegaeinanda vaschom , reicht bei fianf Minutn Taktobstand zwischn de oanzalna Ofoahtn oa Hoitestej fia bis zu zweif Linien aus .
Werd	O	O
da	O	O
Takt	O	O
vo	O	O
de	O	O
Linienfahrplän	O	O
jedo	O	O
gegaeinanda	O	O
vaschom	O	O
,	O	O
reicht	O	O
bei	O	O
fianf	O	O
Minutn	O	O
Taktobstand	O	O
zwischn	O	O
de	O	O
oanzalna	O	O
Ofoahtn	O	O
oa	O	O
Hoitestej	O	O
fia	O	O
bis	O	O
zu	O	O
zweif	O	O
Linien	O	O
aus	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-49
# text = De Woatezeit fia de Fahrgäst san bei vaschomne 20-Minutn-Takt gengiba am " Rendevouz-System " ned ibamäße länga , da Umsteig- und eventuell Wartezeitn aaf vaspadet eitreffade Bus emfois bis zu zehn Minutn in Opruch nehma keanna .
De	O	O
Woatezeit	O	O
fia	O	O
de	O	O
Fahrgäst	O	O
san	O	O
bei	O	O
vaschomne	O	O
20-Minutn-Takt	O	O
gengiba	O	O
am	O	O
"	O	O
Rendevouz-System	O	O
"	O	O
ned	O	O
ibamäße	O	O
länga	O	O
,	O	O
da	O	O
Umsteig-	O	O
und	O	O
eventuell	O	O
Wartezeitn	O	O
aaf	O	O
vaspadet	O	O
eitreffade	O	O
Bus	O	O
emfois	O	O
bis	O	O
zu	O	O
zehn	O	O
Minutn	O	O
in	O	O
Opruch	O	O
nehma	O	O
keanna	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-50
# text = In vui Fäll konn duach a ginstige Fahrplangstoitung ohne greaßare Nochteil fia de Fahrgäst aaf Busbahnheaf vazicht wern .
In	O	O
vui	O	O
Fäll	O	O
konn	O	O
duach	O	O
a	O	O
ginstige	O	O
Fahrplangstoitung	O	O
ohne	O	O
greaßare	O	O
Nochteil	O	O
fia	O	O
de	O	O
Fahrgäst	O	O
aaf	O	O
Busbahnheaf	O	O
vazicht	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-51
# text = In bsondarne Situationan entsteaht in Orte mit am zentroin Umsteigknotn im Zentrumsbereich und am zwoatn Knotn an am etwas vom Ortszentrum entfernt glengna Bahnhof .
In	O	O
bsondarne	O	O
Situationan	O	O
entsteaht	O	O
in	O	O
Orte	O	O
mit	O	O
am	O	O
zentroin	O	O
Umsteigknotn	O	O
im	O	O
Zentrumsbereich	O	O
und	O	O
am	O	O
zwoatn	O	O
Knotn	O	O
an	O	O
am	O	O
etwas	O	O
vom	O	O
Ortszentrum	O	O
entfernt	O	O
glengna	O	O
Bahnhof	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-52
# text = Wenn do bei da Fahrplangstoitung ned aaf a Gleichwertigkeit vo beide Knotn gacht werd ( z. B. mit Durchmessalinien ) , kimmt's zu ana Vaeadung meistns vom Bahnhofknotn , wobei dann aa Bahnfahrgäst fia des Bussystem valorn genga .
Wenn	O	O
do	O	O
bei	O	O
da	O	O
Fahrplangstoitung	O	O
ned	O	O
aaf	O	O
a	O	O
Gleichwertigkeit	O	O
vo	O	O
beide	O	O
Knotn	O	O
gacht	O	O
werd	O	O
(	O	O
z.	O	O
B.	O	O
mit	O	O
Durchmessalinien	O	O
)	O	O
,	O	O
kimmt's	O	O
zu	O	O
ana	O	O
Vaeadung	O	O
meistns	O	O
vom	O	O
Bahnhofknotn	O	O
,	O	O
wobei	O	O
dann	O	O
aa	O	O
Bahnfahrgäst	O	O
fia	O	O
des	O	O
Bussystem	O	O
valorn	O	O
genga	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-53
# text = Oa Beispui dofia is Mindn .
Oa	O	O
Beispui	O	O
dofia	O	O
is	O	O
Mindn	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-54
# text = Do existiert a Stodbussystem , des ausschließle aus Radiallinien bsteht ; da Busbahnhof am Bahnhof werd dobei nua im 30-Minutn-Takt bedeant ( Linienendpunkt noch zwoa Stationan im Zentrum ) .
Do	O	O
existiert	O	O
a	O	O
Stodbussystem	O	O
,	O	O
des	O	O
ausschließle	O	O
aus	O	O
Radiallinien	O	O
bsteht	O	O
;	O	O
da	O	O
Busbahnhof	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
werd	O	O
dobei	O	O
nua	O	O
im	O	O
30-Minutn-Takt	O	O
bedeant	O	O
(	O	O
Linienendpunkt	O	O
noch	O	O
zwoa	O	O
Stationan	O	O
im	O	O
Zentrum	O	O
)	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-55
# text = Seit Somma 2005 , ois des Stodbus-System eigfiaht worn is , dient da ZOB Mindn in da Innenstod ois zentroia Umstiegshoitestej .
Seit	O	O
Somma	O	O
2005	O	O
,	O	O
ois	O	O
des	O	O
Stodbus-System	O	O
eigfiaht	O	O
worn	O	O
is	O	O
,	O	O
dient	O	O
da	O	O
ZOB	B-LOC	B-LOC
Mindn	I-LOC	I-LOC
in	O	O
da	O	O
Innenstod	O	O
ois	O	O
zentroia	O	O
Umstiegshoitestej	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-56
# text = Olle Linien , ausschießle de Linie 605 , wejche am Bahnhof endt , ham do eahna Endhoitestej .
Olle	O	O
Linien	O	O
,	O	O
ausschießle	O	O
de	O	O
Linie	B-MISC	O
605	I-MISC	O
,	O	O
wejche	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
endt	O	O
,	O	O
ham	O	O
do	O	O
eahna	O	O
Endhoitestej	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-57
# text = Dobei is drauf gacht worn , dass de Bus XX : 40 am ZOB eitreffan und XX : 45 wieda obfahrn .
Dobei	O	O
is	O	O
drauf	O	O
gacht	O	O
worn	O	O
,	O	O
dass	O	O
de	O	O
Bus	O	O
XX	O	O
:	O	O
40	O	O
am	O	O
ZOB	O	O
eitreffan	O	O
und	O	O
XX	O	O
:	O	O
45	O	O
wieda	O	O
obfahrn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-58
# text = Aafgrund vo Linienlängan und Fahrzeitn keannan wenige Linien des Ideal ned eihoitn .
Aafgrund	O	O
vo	O	O
Linienlängan	O	O
und	O	O
Fahrzeitn	O	O
keannan	O	O
wenige	O	O
Linien	O	O
des	O	O
Ideal	O	O
ned	O	O
eihoitn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-59
# text = Ähnliche Situationan gibt's in Bocholt , Herford , Hanau und Gladbeck .
Ähnliche	O	O
Situationan	O	O
gibt's	O	O
in	O	O
Bocholt	B-LOC	B-LOC
,	O	O
Herford	B-LOC	B-LOC
,	O	O
Hanau	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Gladbeck	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-60
# text = Aa Bossa hot de Sondasituation .
Aa	O	O
Bossa	B-LOC	B-LOC
hot	O	O
de	O	O
Sondasituation	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-61
# text = Es gibt an ZOB im Zentrum , der Nein Mittn vo Bossa , und an Hauptbahnhof am Europaplotz , der de Innnenstod noch Westn obgrenzt .
Es	O	O
gibt	O	O
an	O	O
ZOB	O	O
im	O	O
Zentrum	O	O
,	O	O
der	O	O
Nein	B-MISC	B-LOC
Mittn	I-MISC	I-LOC
vo	I-MISC	O
Bossa	I-MISC	B-LOC
,	O	O
und	O	O
an	O	O
Hauptbahnhof	O	O
am	O	O
Europaplotz	B-LOC	B-LOC
,	O	O
der	O	O
de	O	O
Innnenstod	O	O
noch	O	O
Westn	O	O
obgrenzt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-62
# text = Da ZOB is des Zentrum vom Stodvakeah , und de Linien fahrn noch Rendevous-System zur . 00.15 , .30 und .45 ob .
Da	O	O
ZOB	O	O
is	O	O
des	O	O
Zentrum	O	O
vom	O	O
Stodvakeah	O	O
,	O	O
und	O	O
de	O	O
Linien	O	O
fahrn	O	O
noch	O	O
Rendevous-System	O	O
zur	O	O
.	O	O
00.15	O	O
,	O	O
.30	O	O
und	O	O
.45	O	O
ob	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-63
# text = Des Problem is aba gut gleast , do de Linian 8 , 9 , 10 , 11 , K4 und CITA den Hauptbahnhof mit dem ZOB vabindn und domit im 15-Minutn-Takt .
Des	O	O
Problem	O	O
is	O	O
aba	O	O
gut	O	O
gleast	O	O
,	O	O
do	O	O
de	O	O
Linian	B-MISC	O
8	I-MISC	O
,	O	O
9	B-MISC	O
,	O	O
10	B-MISC	O
,	O	O
11	B-MISC	O
,	O	O
K4	B-MISC	O
und	O	O
CITA	B-MISC	O
den	O	O
Hauptbahnhof	O	O
mit	O	O
dem	O	O
ZOB	O	O
vabindn	O	O
und	O	O
domit	O	O
im	O	O
15-Minutn-Takt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-64
# text = Außadem endn olle Regionoibuslinian vom RBO do und de Linian , di in den Südwest vom Bossaa Landkroas fahrn , fahrn aa den ZOB o.
Außadem	O	O
endn	O	O
olle	O	O
Regionoibuslinian	O	O
vom	O	O
RBO	B-ORG	B-ORG
do	O	O
und	O	O
de	O	O
Linian	O	O
,	O	O
di	O	O
in	O	O
den	O	O
Südwest	O	O
vom	O	O
Bossaa	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Landkroas	O	O
fahrn	O	O
,	O	O
fahrn	O	O
aa	O	O
den	O	O
ZOB	O	O
o.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-65
# text = In Bünde is fia a neis Stodbussystem a ZOB im Zentrum aricht worn ; da Busbahnhof in da Näh vom Bahnhof is Endpunkt vo de Regionoibuslinian bliebn und werd aa vo da Linie 2 vom Stodvakeah bedeant .
In	O	O
Bünde	B-LOC	B-LOC
is	O	O
fia	O	O
a	O	O
neis	O	O
Stodbussystem	O	O
a	O	O
ZOB	O	O
im	O	O
Zentrum	O	O
aricht	O	O
worn	O	O
;	O	O
da	O	O
Busbahnhof	O	O
in	O	O
da	O	O
Näh	O	O
vom	O	O
Bahnhof	O	O
is	O	O
Endpunkt	O	O
vo	O	O
de	O	O
Regionoibuslinian	O	O
bliebn	O	O
und	O	O
werd	O	O
aa	O	O
vo	O	O
da	O	O
Linie	B-MISC	O
2	I-MISC	O
vom	O	O
Stodvakeah	O	O
bedeant	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-66
# text = Im Badn-Wiarttmbeagischn Tuttlinga gibt's a ähnliche Log , wo se da zentroie Umstiegspunkt ( gnannt " ZOB Stodmittn " ) befindt und jeweis zu de Minutn .00 , .15 , und .45 noch dem Rendezvous-Konzept mehrare Buslinian aafeinandatreffa ( olladings zu jedm Knotn vaschiedane , do de meistn Buslinian im Stundntakt vakehrn , es fahrn nua oanzalne Vadichta zum Hoibstundntakt ) .
Im	O	O
Badn-Wiarttmbeagischn	B-LOCderiv	B-LOC
Tuttlinga	B-LOC	I-LOC
gibt's	O	O
a	O	O
ähnliche	O	O
Log	O	O
,	O	O
wo	O	O
se	O	O
da	O	O
zentroie	O	O
Umstiegspunkt	O	O
(	O	O
gnannt	O	O
"	O	O
ZOB	O	B-LOC
Stodmittn	O	B-LOC
"	O	O
)	O	O
befindt	O	O
und	O	O
jeweis	O	O
zu	O	O
de	O	O
Minutn	O	O
.00	O	O
,	O	O
.15	O	O
,	O	O
und	O	O
.45	O	O
noch	O	O
dem	O	O
Rendezvous-Konzept	O	O
mehrare	O	O
Buslinian	O	O
aafeinandatreffa	O	O
(	O	O
olladings	O	O
zu	O	O
jedm	O	O
Knotn	O	O
vaschiedane	O	O
,	O	O
do	O	O
de	O	O
meistn	O	O
Buslinian	O	O
im	O	O
Stundntakt	O	O
vakehrn	O	O
,	O	O
es	O	O
fahrn	O	O
nua	O	O
oanzalne	O	O
Vadichta	O	O
zum	O	O
Hoibstundntakt	O	O
)	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-67
# text = Vui vo dene Linian fahrn weida zum Busbahnhof am Bahnhof , so werd zum Beispui de Linie 50 , de vo Westn erst zum " ZOB Stodmittn " foaht , danoch no bis zum im Ostn liegandn Bahnhof gfiaht .
Vui	O	O
vo	O	O
dene	O	O
Linian	O	O
fahrn	O	O
weida	O	O
zum	O	O
Busbahnhof	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
,	O	O
so	O	O
werd	O	O
zum	O	O
Beispui	O	O
de	O	O
Linie	B-MISC	O
50	I-MISC	O
,	O	O
de	O	O
vo	O	O
Westn	O	O
erst	O	O
zum	O	O
"	O	O
ZOB	O	B-LOC
Stodmittn	O	I-LOC
"	O	O
foaht	O	O
,	O	O
danoch	O	O
no	O	O
bis	O	O
zum	O	O
im	O	O
Ostn	O	O
liegandn	O	O
Bahnhof	O	O
gfiaht	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-68
# text = Dobei schert's ob dem zentroin ZOB in den 15-Minutn-Takt ei , der in Kombination vo Regionoi- und Stodbus zwischn Zentrum und Bahnhof gfahrn werd , so dass es koane Wartezeitn iba 15 Minutn am Bahnhof gibt , beim Umsteing vom Zug auf'n Bus .
Dobei	O	O
schert's	O	O
ob	O	O
dem	O	O
zentroin	O	O
ZOB	O	O
in	O	O
den	O	O
15-Minutn-Takt	O	O
ei	O	O
,	O	O
der	O	O
in	O	O
Kombination	O	O
vo	O	O
Regionoi-	O	O
und	O	O
Stodbus	O	O
zwischn	O	O
Zentrum	O	O
und	O	O
Bahnhof	O	O
gfahrn	O	O
werd	O	O
,	O	O
so	O	O
dass	O	O
es	O	O
koane	O	O
Wartezeitn	O	O
iba	O	O
15	O	O
Minutn	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
gibt	O	O
,	O	O
beim	O	O
Umsteing	O	O
vom	O	O
Zug	O	O
auf'n	O	O
Bus	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-69
# text = Gleich vahoit's se se mit de Linian 51 und 52 , de vo Trossinga beziehungsweis VS-Schwenningen aus'm Tuttlinga Westn kemman .
Gleich	O	O
vahoit's	O	O
se	O	O
se	O	O
mit	O	O
de	O	O
Linian	B-MISC	O
51	I-MISC	O
und	O	O
52	B-MISC	O
,	O	O
de	O	O
vo	O	O
Trossinga	B-LOC	B-LOC
beziehungsweis	O	O
VS-Schwenningen	B-LOC	B-LOC
aus'm	O	O
Tuttlinga	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Westn	O	O
kemman	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-70
# text = Des nehman zerst an kloana Umweg zum Busbahnhof zum Busbahnhof am Bahnhof , bevoa's de Stammstreck vom Tuttlinga Stodvakeah zum Zentrum fahrn .
Des	O	O
nehman	O	O
zerst	O	O
an	O	O
kloana	O	O
Umweg	O	O
zum	O	O
Busbahnhof	O	O
zum	O	O
Busbahnhof	O	O
am	O	O
Bahnhof	O	O
,	O	O
bevoa's	O	O
de	O	O
Stammstreck	O	O
vom	O	O
Tuttlinga	B-LOC	B-LOC
Stodvakeah	O	O
zum	O	O
Zentrum	O	O
fahrn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-71
# text = Im nordrhein-westfälischn Ratingen , des gnau zwischn seim Nachborn Düsseldorf und Essen liegt , gibt's ebnfois de Situation , dass es an Busbahnhof im Innenstodbereich gibt ( Busbahnhof Ratingen Mittn und an Knotn am Rand vom Zentrum gleng Bahnhof Ratingen Ost .
Im	O	O
nordrhein-westfälischn	B-LOCderiv	B-LOC
Ratingen	B-LOC	I-LOC
,	O	O
des	O	O
gnau	O	O
zwischn	O	O
seim	O	O
Nachborn	O	O
Düsseldorf	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Essen	B-LOC	B-LOC
liegt	O	O
,	O	O
gibt's	O	O
ebnfois	O	O
de	O	O
Situation	O	O
,	O	O
dass	O	O
es	O	O
an	O	O
Busbahnhof	O	O
im	O	O
Innenstodbereich	O	O
gibt	O	O
(	O	O
Busbahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Mittn	I-LOC	I-LOC
und	O	O
an	O	O
Knotn	O	O
am	O	O
Rand	O	O
vom	O	O
Zentrum	O	O
gleng	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Ost	I-LOC	I-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-72
# text = Do is de Situation sehr guad gleast , do am Busbahnhof Ratingen Mittn ledigle Buslinian endn , de eahm aus eastliche Richtunga ofahrn , sodass de aus westliche Richtunga zum Bahnhof Ratingen Ost duachgebundn wern .
Do	O	O
is	O	O
de	O	O
Situation	O	O
sehr	O	O
guad	O	O
gleast	O	O
,	O	O
do	O	O
am	O	O
Busbahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Mittn	I-LOC	I-LOC
ledigle	O	O
Buslinian	O	O
endn	O	O
,	O	O
de	O	O
eahm	O	O
aus	O	O
eastliche	O	O
Richtunga	O	O
ofahrn	O	O
,	O	O
sodass	O	O
de	O	O
aus	O	O
westliche	O	O
Richtunga	O	O
zum	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Ost	I-LOC	I-LOC
duachgebundn	O	O
wern	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-73
# text = De Buslinian aus eastliche Richtunga ( mit Ausnahm vo da Linie 753 ) vakehrn ebnso wia de Buslinian , de Ratingen Mittn aus westliche Richtunga erreicha , zum Bahnhof Ratingen Ost .
De	O	O
Buslinian	O	O
aus	O	O
eastliche	O	O
Richtunga	O	O
(	O	O
mit	O	O
Ausnahm	O	O
vo	O	O
da	O	O
Linie	B-MISC	O
753	I-MISC	O
)	O	O
vakehrn	O	O
ebnso	O	O
wia	O	O
de	O	O
Buslinian	O	O
,	O	O
de	O	O
Ratingen	B-LOC	B-LOC
Mittn	I-LOC	I-LOC
aus	O	O
westliche	O	O
Richtunga	O	O
erreicha	O	O
,	O	O
zum	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Ost	I-LOC	I-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-74
# text = Do endn de Buslinian aus westliche Richtunga und de andarn vakeahn ins Umland weita .
Do	O	O
endn	O	O
de	O	O
Buslinian	O	O
aus	O	O
westliche	O	O
Richtunga	O	O
und	O	O
de	O	O
andarn	O	O
vakeahn	O	O
ins	O	O
Umland	O	O
weita	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-75
# text = De Linie 749 buid ois Duachmessalinie vo Düssldorf-Kaiserswerth iba Ratingen-Mittn und Bahnhof Ratingen Ost noch Mettmann a Mischfoam vo de Buslinian aus westliche und eastliche Richtunga .
De	O	O
Linie	B-MISC	O
749	I-MISC	O
buid	O	O
ois	O	O
Duachmessalinie	O	O
vo	O	O
Düssldorf-Kaiserswerth	B-LOC	B-LOC
iba	O	O
Ratingen-Mittn	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Ost	I-LOC	I-LOC
noch	O	O
Mettmann	B-LOC	B-LOC
a	O	O
Mischfoam	O	O
vo	O	O
de	O	O
Buslinian	O	O
aus	O	O
westliche	O	O
und	O	O
eastliche	O	O
Richtunga	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-76
# text = Olle Buslinian , de am Bahnhof Ratingen Ost vakeahrn , vakeahrn sejbst wiedarum zum Busbahnhof Ratingen Mittn mit Ausnahm vo da Linie 760 , wejche des Ratinga Zentrum neardle tangiert .
Olle	O	O
Buslinian	O	O
,	O	O
de	O	O
am	O	O
Bahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Ost	I-LOC	I-LOC
vakeahrn	O	O
,	O	O
vakeahrn	O	O
sejbst	O	O
wiedarum	O	O
zum	O	O
Busbahnhof	B-LOC	B-LOC
Ratingen	I-LOC	I-LOC
Mittn	I-LOC	I-LOC
mit	O	O
Ausnahm	O	O
vo	O	O
da	O	O
Linie	B-MISC	O
760	I-MISC	O
,	O	O
wejche	O	O
des	O	O
Ratinga	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Zentrum	O	O
neardle	O	O
tangiert	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-77
# text = Domit werd a sehr große Gsamtnetzwirkung erzuit , ohne dass oana vo de zwoa Busbahnheaf benochteiligt werd .
Domit	O	O
werd	O	O
a	O	O
sehr	O	O
große	O	O
Gsamtnetzwirkung	O	O
erzuit	O	O
,	O	O
ohne	O	O
dass	O	O
oana	O	O
vo	O	O
de	O	O
zwoa	O	O
Busbahnheaf	O	O
benochteiligt	O	O
werd	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-78
# text = Im emfois nordrhein-westfälischn Hagen gibt's an Busbahnhof am Hauptbahnhof am Rand vo da Innenstod sowia oam in da Innenstod in da Näh vom Rothaus und da Sparkass ( " Sparkassnkarree / Stodmittn " ) .
Im	O	O
emfois	O	O
nordrhein-westfälischn	B-LOCderiv	B-LOC
Hagen	B-LOC	I-LOC
gibt's	O	O
an	O	O
Busbahnhof	O	O
am	O	O
Hauptbahnhof	O	O
am	O	O
Rand	O	O
vo	O	O
da	O	O
Innenstod	O	O
sowia	O	O
oam	O	O
in	O	O
da	O	O
Innenstod	O	O
in	O	O
da	O	O
Näh	O	O
vom	O	O
Rothaus	O	O
und	O	O
da	O	O
Sparkass	B-ORG	B-ORG
(	O	O
"	O	O
Sparkassnkarree	B-LOC	B-LOC
/	I-LOC	I-LOC
Stodmittn	I-LOC	I-LOC
"	O	O
)	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-79
# text = Zwischn de Busbahnheaf fahrn jeweils de Linian aus'm Nordn und Nordostn .
Zwischn	O	O
de	O	O
Busbahnheaf	O	O
fahrn	O	O
jeweils	O	O
de	O	O
Linian	O	O
aus'm	O	O
Nordn	O	O
und	O	O
Nordostn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-80
# text = Ausnahman dobei san de Regionoibuslinian 591 und 594 und de Casinobuslinie 544 , wejche olle nua den Hauptbahnhof bedienan und do aa endn .
Ausnahman	O	O
dobei	O	O
san	O	O
de	O	O
Regionoibuslinian	B-MISC	O
591	I-MISC	O
und	O	O
594	B-MISC	O
und	O	O
de	O	O
Casinobuslinie	B-MISC	O
544	I-MISC	O
,	O	O
wejche	O	O
olle	O	O
nua	O	O
den	O	O
Hauptbahnhof	O	O
bedienan	O	O
und	O	O
do	O	O
aa	O	O
endn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-81
# text = De Linie 522 endt im Gegnsatz dozua an da Sparkass ohne den Hauptbahnhof zum bediena .
De	O	O
Linie	B-MISC	O
522	I-MISC	O
endt	O	O
im	O	O
Gegnsatz	O	O
dozua	O	O
an	O	O
da	O	O
Sparkass	B-ORG	B-ORG
ohne	O	O
den	O	O
Hauptbahnhof	O	O
zum	O	O
bediena	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-82
# text = A weitare Bsondaheit stejn de Linian 521 und 525 do , wejche , vom Buschey kommand , zwischn de Busbahnheaf in oam vo de zwoa Hauptsträng eimündn und so nua an Busbahnhof , de 525 de Sparkass .
A	O	O
weitare	O	O
Bsondaheit	O	O
stejn	O	O
de	O	O
Linian	B-MISC	O
521	I-MISC	O
und	O	O
525	B-MISC	O
do	O	O
,	O	O
wejche	O	O
,	O	O
vom	O	O
Buschey	B-LOC	B-LOC
kommand	O	O
,	O	O
zwischn	O	O
de	O	O
Busbahnheaf	O	O
in	O	O
oam	O	O
vo	O	O
de	O	O
zwoa	O	O
Hauptsträng	O	O
eimündn	O	O
und	O	O
so	O	O
nua	O	O
an	O	O
Busbahnhof	O	O
,	O	O
de	O	O
525	B-MISC	O
de	O	O
Sparkass	B-ORG	B-ORG
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Busbahnhof-83
# text = Den Mittlpunkt vom Nachtexpressnetz stejn den Busbahnhof Sparkassnkarree / Stodmittn do. Urspring vo dem Netz findn se scho im Netz der 1976 eigstejtn Straßnbahn , de bereits a Dreiecksnetz bsessn ham , da wichtige Knotnpunkt neba dem Hauptbahn war aba ned de domalige Hoitestej " Rathaus " , sondarn de Station am Markt .
Den	O	O
Mittlpunkt	O	O
vom	O	O
Nachtexpressnetz	O	O
stejn	O	O
den	O	O
Busbahnhof	B-LOC	B-LOC
Sparkassnkarree	I-LOC	I-LOC
/	I-LOC	I-LOC
Stodmittn	I-LOC	I-LOC
do.	O	O
Urspring	O	O
vo	O	O
dem	O	O
Netz	O	O
findn	O	O
se	O	O
scho	O	O
im	O	O
Netz	O	O
der	O	O
1976	O	O
eigstejtn	O	O
Straßnbahn	O	O
,	O	O
de	O	O
bereits	O	O
a	O	O
Dreiecksnetz	O	O
bsessn	O	O
ham	O	O
,	O	O
da	O	O
wichtige	O	O
Knotnpunkt	O	O
neba	O	O
dem	O	O
Hauptbahn	O	O
war	O	O
aba	O	O
ned	O	O
de	O	O
domalige	O	O
Hoitestej	O	B-LOC
"	O	I-LOC
Rathaus	B-LOC	I-LOC
"	O	I-LOC
,	O	O
sondarn	O	O
de	O	O
Station	O	O
am	B-LOC	O
Markt	I-LOC	O
.	O	O

