# newdoc id = bar_wiki_Schweiza-Rap
# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-1
# text = Schweiza Rap
Schweiza	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rap	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-2
# text = Schweiza Rap is gwissamaassn Rap as da Schweiz .
Schweiza	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rap	O	O	O
is	O	O	O
gwissamaassn	O	O	O
Rap	O	O	O
as	O	O	O
da	O	O	O
Schweiz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-3
# text = Da Rap ko midunta af Englisch , Houchdeitsch , Alemannisch , Franzejsisch , Italienisch oda Retoromanisch saa .
Da	O	O	O
Rap	O	O	O
ko	O	O	O
midunta	O	O	O
af	O	O	O
Englisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
Houchdeitsch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
Alemannisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
Franzejsisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
Italienisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
oda	O	O	O
Retoromanisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
saa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-4
# text = Af n Radio-Senda DRS 3 hod s bspw. 1983 schou an englischn Rap gem. D ejaschtn Dialektrap-Vasouchh hod s aa schou i d 80ga Jouana gem.
Af	O	O	O
n	O	O	O
Radio-Senda	O	O	O
DRS	B-ORG	B-ORG	B-ORG
3	I-ORG	I-ORG	I-ORG
hod	O	O	O
s	O	O	O
bspw.	O	O	O
1983	O	O	O
schou	O	O	O
an	O	O	O
englischn	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Rap	O	O	O
gem.	O	O	O
D	O	O	O
ejaschtn	O	O	O
Dialektrap-Vasouchh	O	O	O
hod	O	O	O
s	O	O	O
aa	O	O	O
schou	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
80ga	O	O	O
Jouana	O	O	O
gem.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-5
# text = A Bsundaheit von n alemannischn Rap i da Schweiz – owa aa von n arabischn Rap – is , dass a Dialektrap d globala Entwicklung von n Rap zen " Mainstream " midgmacht houd , wos daudamid zammahenkt , dass da alemannische Dialekt i da Schweiz aa a Mediensprouch is .
A	O	O	O
Bsundaheit	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
alemannischn	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Rap	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Schweiz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
–	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
arabischn	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Rap	O	O	O
–	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
a	O	O	O
Dialektrap	O	O	O
d	O	O	O
globala	O	O	O
Entwicklung	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Rap	O	O	O
zen	O	O	O
"	O	O	O
Mainstream	O	O	O
"	O	O	O
midgmacht	O	O	O
houd	O	O	O
,	O	O	O
wos	O	O	O
daudamid	O	O	O
zammahenkt	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
da	O	O	O
alemannische	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Dialekt	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Schweiz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
aa	O	O	O
a	O	O	O
Mediensprouch	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-6
# text = Ummetum z Deitschland , Italie , Frankreich un onnaschtwou wiad fost nea i da Houchsprouch grapt u da Dialektrap is nej aso weit kumma .
Ummetum	O	O	O
z	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Italie	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Frankreich	B-LOC	B-LOC	B-LOC
un	O	O	O
onnaschtwou	O	O	O
wiad	O	O	O
fost	O	O	O
nea	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Houchsprouch	O	B-LANG	B-LANG
grapt	O	O	O
u	O	O	O
da	O	O	O
Dialektrap	O	O	O
is	O	O	O
nej	O	O	O
aso	O	O	O
weit	O	O	O
kumma	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-7
# text = Weitas hom d Leit z ejascht nu recht vill af Englisch grappt .
Weitas	O	O	O
hom	O	O	O
d	O	O	O
Leit	O	O	O
z	O	O	O
ejascht	O	O	O
nu	O	O	O
recht	O	O	O
vill	O	O	O
af	O	O	O
Englisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
grappt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-8
# text = Un es houd " Freestyle Sessions " u " Hiphop-Jams " gem , wou d vaschinan Leit zammkumma han .
Un	O	O	O
es	O	O	O
houd	O	O	O
"	O	O	O
Freestyle	O	O	O
Sessions	O	O	O
"	O	O	O
u	O	O	O
"	O	O	O
Hiphop-Jams	O	O	O
"	O	O	O
gem	O	O	O
,	O	O	O
wou	O	O	O
d	O	O	O
vaschinan	O	O	O
Leit	O	O	O
zammkumma	O	O	O
han	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-9
# text = Da E. K. R. houd nu id 80ga d ejascht Hiphop-Sendung vo da Schweiz af n Radio Lora ghobt .
Da	O	O	O
E.	B-PER	B-PER	B-PER
K.	I-PER	I-PER	I-PER
R.	I-PER	I-PER	I-PER
houd	O	O	O
nu	O	O	O
id	O	O	O
80ga	O	O	O
d	O	O	O
ejascht	O	O	O
Hiphop-Sendung	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Schweiz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
af	O	O	O
n	O	O	O
Radio	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Lora	I-ORG	I-ORG	I-ORG
ghobt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-10
# text = Da Basla Rappa Black Tiger hod s rappn aso umma 1987 õgfangt u 1991 d ejaschtn Aftritt ghobt .
Da	O	O	O
Basla	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
hod	O	O	O
s	O	O	O
rappn	O	O	O
aso	O	O	O
umma	O	O	O
1987	O	O	O
õgfangt	O	O	O
u	O	O	O
1991	O	O	O
d	O	O	O
ejaschtn	O	O	O
Aftritt	O	O	O
ghobt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-11
# text = 1991 houd da Black Tiger aa a Schweizadeitschs " Feature " af n Track " Murder by Dialect " vo P27 af da Plattn » Fresh Stuff 2 « assabracht .
1991	O	O	O
houd	O	O	O
da	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
aa	O	O	O
a	O	O	O
Schweizadeitschs	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
"	O	O	O
Feature	O	O	O
"	O	O	O
af	O	O	O
n	O	O	O
Track	O	O	O
"	O	O	O
Murder	B-WOA	B-WOA	B-WOA
by	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Dialect	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
P27	B-ORG	B-ORG	B-ORG
af	O	O	O
da	O	O	O
Plattn	O	O	O
»	O	O	O
Fresh	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Stuff	I-WOA	I-WOA	I-WOA
2	I-WOA	I-WOA	I-WOA
«	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-12
# text = Weitane Dialektrapp u. A. von n E. K. R. san schou 1992 af n Album » Fresh Stuff 3 « gfolgt .
Weitane	O	O	O
Dialektrapp	O	O	O
u.	O	O	O
A.	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
E.	B-PER	B-PER	B-PER
K.	I-PER	I-PER	I-PER
R.	I-PER	I-PER	I-PER
san	O	O	O
schou	O	O	O
1992	O	O	O
af	O	O	O
n	O	O	O
Album	O	O	O
»	O	O	O
Fresh	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Stuff	I-WOA	I-WOA	I-WOA
3	I-WOA	I-WOA	I-WOA
«	O	O	O
gfolgt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-13
# text = Des Lejd von n Black Tiger u dass generell mejra i d Mouttasprouchn grapt woan is , houd aa ondane inspiriad , mejra af Dialekt zen rappn .
Des	O	O	O
Lejd	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
u	O	O	O
dass	O	O	O
generell	O	O	O
mejra	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
Mouttasprouchn	O	O	O
grapt	O	O	O
woan	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
houd	O	O	O
aa	O	O	O
ondane	O	O	O
inspiriad	O	O	O
,	O	O	O
mejra	O	O	O
af	O	O	O
Dialekt	O	O	O
zen	O	O	O
rappn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-14
# text = Da Ziricha Rappa Lügner houd 1991 d Gruppn Mamanatua grindt un umma 1995 paar @ohrä .
Da	O	O	O
Ziricha	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Lügner	B-PER	B-PER	B-PER
houd	O	O	O
1991	O	O	O
d	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Mamanatua	B-ORG	B-ORG	B-ORG
grindt	O	O	O
un	O	O	O
umma	O	O	O
1995	O	O	O
paar	B-ORG	B-ORG	B-ORG
@ohrä	I-ORG	I-ORG	I-ORG
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-15
# text = D ejascht Ziricher Rap-Scheim Zürisläng Freischtiil houd ar 1995 min Bligg , en Tiisär un en DJ Cutmando zamma assabracht .
D	O	O	O
ejascht	O	O	O
Ziricher	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rap-Scheim	O	O	O
Zürisläng	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Freischtiil	I-WOA	B-WOA	B-WOA
houd	O	O	O
ar	O	O	O
1995	O	O	O
min	O	O	O
Bligg	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
en	O	O	O
Tiisär	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
DJ	B-PER	O	O
Cutmando	I-PER	B-PER	B-PER
zamma	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-16
# text = 1992 is d Ziricha Rap-Gruppn Gleiszwei grindt woan , dej wou zamm min Bligg 1996 den Track " Kein Kampf um de Titel " assabracht hom. 1991 is aa d Rap-Gruppn Primitive Lyrics grindt woan u houd 1994 es Album " Halbi Nüni Chlorzit " u drea Jouana spaada s Album " PLAG " assabracht .
1992	O	O	O
is	O	O	O
d	O	O	O
Ziricha	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rap-Gruppn	O	O	O
Gleiszwei	B-ORG	B-ORG	B-ORG
grindt	O	O	O
woan	O	O	O
,	O	O	O
dej	O	O	O
wou	O	O	O
zamm	O	O	O
min	O	O	O
Bligg	B-PER	B-PER	B-PER
1996	O	O	O
den	O	O	O
Track	O	O	O
"	O	O	O
Kein	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Kampf	I-WOA	I-WOA	I-WOA
um	I-WOA	I-WOA	I-WOA
de	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Titel	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
hom.	O	O	O
1991	O	O	O
is	O	O	O
aa	O	O	O
d	O	O	O
Rap-Gruppn	O	O	O
Primitive	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Lyrics	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
woan	O	O	O
u	O	O	O
houd	O	O	O
1994	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Halbi	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Nüni	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Chlorzit	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
drea	O	O	O
Jouana	O	O	O
spaada	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
PLAG	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-17
# text = Aa da E. K. R. is oina vo de ejaschtn Rappa gweng .
Aa	O	O	O
da	O	O	O
E.	B-PER	B-PER	B-PER
K.	I-PER	I-PER	I-PER
R.	I-PER	I-PER	I-PER
is	O	O	O
oina	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
ejaschtn	O	O	O
Rappa	O	O	O
gweng	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-18
# text = Ar is 1988 Mitbagrinda von n Schweiza Hip-Hop-Magazin " 14K " ( 1988 - 1997 ) gweng u houd 1995 es Albbum " E. K. R. " assabracht .
Ar	O	O	O
is	O	O	O
1988	O	O	O
Mitbagrinda	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Schweiza	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Hip-Hop-Magazin	O	B-ORG	B-ORG
"	O	I-ORG	I-ORG
14K	B-WOA	I-ORG	I-ORG
"	O	I-ORG	I-ORG
(	O	O	O
1988	O	O	O
-	O	O	O
1997	O	O	O
)	O	O	O
gweng	O	O	O
u	O	O	O
houd	O	O	O
1995	O	O	O
es	O	O	O
Albbum	O	O	O
"	O	O	O
E.	B-WOA	B-WOA	B-WOA
K.	I-WOA	I-WOA	I-WOA
R.	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-19
# text = Da Churer Rappa Spoo , oda Spooman , houd aa um dej Zeid õghebt un 1990 d AOH Family midgrindt , d wou 1998 d CD " Chill " assabracht houd .
Da	O	O	O
Churer	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Spoo	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
oda	O	O	O
Spooman	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
houd	O	O	O
aa	O	O	O
um	O	O	O
dej	O	O	O
Zeid	O	O	O
õghebt	O	O	O
un	O	O	O
1990	O	O	O
d	O	O	O
AOH	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Family	I-ORG	I-ORG	I-ORG
midgrindt	O	O	O
,	O	O	O
d	O	O	O
wou	O	O	O
1998	O	O	O
d	O	O	O
CD	O	O	O
"	O	O	O
Chill	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
houd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-20
# text = 1994 houd ar min HipHop -Aktivistn Shark u da Luzerna Rapperin ZORA d Hiphop-Gruppn " Wrecked Mob " grindt un se en Basla Rappa Shape mid dazoughult .
1994	O	O	O
houd	O	O	O
ar	O	O	O
min	O	O	O
HipHop	O	O	O
-Aktivistn	O	O	O
Shark	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
da	O	O	O
Luzerna	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rapperin	O	O	O
ZORA	B-PER	B-PER	B-PER
d	O	O	O
Hiphop-Gruppn	O	O	O
"	O	O	O
Wrecked	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Mob	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
grindt	O	O	O
un	O	O	O
se	O	O	O
en	O	O	O
Basla	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Shape	B-PER	B-PER	B-PER
mid	O	O	O
dazoughult	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-21
# text = Wrecked Mob houd 1996 d Plattn " Microphone Testa " assabracht u 1997 an Deal ba Sony midgnumma .
Wrecked	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Mob	I-ORG	I-ORG	I-ORG
houd	O	O	O
1996	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Microphone	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Testa	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
u	O	O	O
1997	O	O	O
an	O	O	O
Deal	O	O	O
ba	O	O	O
Sony	B-ORG	B-ORG	B-ORG
midgnumma	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-22
# text = Min Shape zamm houd da Spoo nu s Dynamic Duo grindt u 1999 d CD " Vollkontakthiphop " assabracht .
Min	O	O	O
Shape	B-PER	B-PER	B-PER
zamm	O	O	O
houd	O	O	O
da	O	O	O
Spoo	B-PER	B-PER	B-PER
nu	O	O	O
s	O	O	O
Dynamic	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Duo	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
u	O	O	O
1999	O	O	O
d	O	O	O
CD	O	O	O
"	O	O	O
Vollkontakthiphop	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-23
# text = Dej ejaschtn Deals hom nou d Grundloḡ fia d Kommeazialisirung von n Schweiza Rap glegt .
Dej	O	O	O
ejaschtn	O	O	O
Deals	O	O	O
hom	O	O	O
nou	O	O	O
d	O	O	O
Grundloḡ	O	O	O
fia	O	O	O
d	O	O	O
Kommeazialisirung	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Schweiza	B-LOCderiv	B-LANG	B-LANG
Rap	O	O	O
glegt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-24
# text = Weitas hom se 1996 z Bern dej Hobbitz grindt u 1999 es ejascht Album assabracht .
Weitas	O	O	O
hom	O	O	O
se	O	O	O
1996	O	O	O
z	O	O	O
Bern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
dej	O	O	O
Hobbitz	B-ORG	B-ORG	B-ORG
grindt	O	O	O
u	O	O	O
1999	O	O	O
es	O	O	O
ejascht	O	O	O
Album	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-25
# text = 1996 wean aa d Oschtblock Kuabuaba grindt .
1996	O	O	O
wean	O	O	O
aa	O	O	O
d	O	O	O
Oschtblock	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuabuaba	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-26
# text = 1997 wiad z Bern d Wurzel 5 grindt , dej wou nu 1998 d ejaschtn zwej Tracks assabrenga .
1997	O	O	O
wiad	O	O	O
z	O	O	O
Bern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
d	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
,	O	O	O
dej	O	O	O
wou	O	O	O
nu	O	O	O
1998	O	O	O
d	O	O	O
ejaschtn	O	O	O
zwej	O	O	O
Tracks	O	O	O
assabrenga	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-27
# text = Da Griot hout 1998 sa ejaschta Plattn " s' Rosebett " assabracht u 1999 es Mixtape " Dynamite " .
Da	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
hout	O	O	O
1998	O	O	O
sa	O	O	O
ejaschta	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
s'	O	O	O
Rosebett	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
u	O	O	O
1999	O	O	O
es	O	O	O
Mixtape	O	O	O
"	O	O	O
Dynamite	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-28
# text = 1998 wiad z Graubindn d Sektion Kuchikäschtli grindt .
1998	O	O	O
wiad	O	O	O
z	O	O	O
Graubindn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
d	O	O	O
Sektion	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuchikäschtli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-29
# text = 1998 wiad z Bern aa d Formazion PVP grindt , dej wou 1999 d ejascht Plattn " Äsche zu Schtoub " assabracht hom. 1998 is d Basla Gruppn TAFS grindt woan , u houd 1999 nu d ejascht Singl " 8i Bahnhof " assabracht .
1998	O	O	O
wiad	O	O	O
z	O	O	O
Bern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
aa	O	O	O
d	O	O	O
Formazion	O	B-ORG	B-ORG
PVP	B-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
,	O	O	O
dej	O	O	O
wou	O	O	O
1999	O	O	O
d	O	O	O
ejascht	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Äsche	B-WOA	B-WOA	B-WOA
zu	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Schtoub	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
hom.	O	O	O
1998	O	O	O
is	O	O	O
d	O	O	O
Basla	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gruppn	O	O	O
TAFS	B-ORG	B-ORG	B-ORG
grindt	O	O	O
woan	O	O	O
,	O	O	O
u	O	O	O
houd	O	O	O
1999	O	O	O
nu	O	O	O
d	O	O	O
ejascht	O	O	O
Singl	O	O	O
"	O	O	O
8i	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Bahnhof	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-30
# text = Da DJ Dimos houd 1998 es Album " Homework " assabracht .
Da	O	O	O
DJ	B-PER	O	O
Dimos	I-PER	B-PER	B-PER
houd	O	O	O
1998	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Homework	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-31
# text = Da Gimma houd 1999 sa ejaschts Album " Planet Strengelbach " assabracht .
Da	O	O	O
Gimma	B-PER	B-PER	B-PER
houd	O	O	O
1999	O	O	O
sa	O	O	O
ejaschts	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Planet	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Strengelbach	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-32
# text = I d 90ga hod da Baze min Thomes aa Thomes & Baze , resp. Double Dragon , grindt .
I	O	O	O
d	O	O	O
90ga	O	O	O
hod	O	O	O
da	O	O	O
Baze	B-PER	B-PER	B-PER
min	O	O	O
Thomes	B-PER	B-PER	B-PER
aa	O	O	O
Thomes	B-ORG	B-ORG	B-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Baze	I-ORG	I-ORG	I-ORG
,	O	I-ORG	I-ORG
resp.	O	I-ORG	I-ORG
Double	B-ORG	I-ORG	I-ORG
Dragon	I-ORG	I-ORG	I-ORG
,	O	O	O
grindt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-33
# text = 1999 is s Musiklabel Chlyklass Records aswej a Vabandt vo d Berna Formazionna Wurzel 5 , PVP u Thomes & Baze grindt woan .
1999	O	O	O
is	O	O	O
s	O	O	O
Musiklabel	O	B-ORG	B-ORG
Chlyklass	B-ORG	I-ORG	I-ORG
Records	I-ORG	I-ORG	I-ORG
aswej	O	O	O
a	O	O	O
Vabandt	O	O	O
vo	O	O	O
d	O	O	O
Berna	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Formazionna	O	B-ORG	B-ORG
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
,	O	O	O
PVP	B-ORG	B-ORG	B-ORG
u	O	O	O
Thomes	B-ORG	B-ORG	B-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Baze	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
woan	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-34
# text = Aa d Bindna-Rap-Gruppn Breitbild is 1999 afkumma .
Aa	O	O	O
d	O	O	O
Bindna-Rap-Gruppn	O	O	O
Breitbild	B-ORG	B-ORG	B-ORG
is	O	O	O
1999	O	O	O
afkumma	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-35
# text = Af s End vo 90ga gits aa dea " Krümelmonstaz " , d wou da Webba midgrindt houd .
Af	O	O	O
s	O	O	O
End	O	O	O
vo	O	O	O
90ga	O	O	O
gits	O	O	O
aa	O	O	O
dea	O	O	O
"	O	O	O
Krümelmonstaz	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
,	O	O	O
d	O	O	O
wou	O	O	O
da	O	O	O
Webba	B-PER	B-PER	B-PER
midgrindt	O	O	O
houd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-36
# text = I d 90ga - u danou - hom se aa vill Rappa nu af " Freestyle Sessions " un af Konzeatt tummlt .
I	O	O	O
d	O	O	O
90ga	O	O	O
-	O	O	O
u	O	O	O
danou	O	O	O
-	O	O	O
hom	O	O	O
se	O	O	O
aa	O	O	O
vill	O	O	O
Rappa	O	O	O
nu	O	O	O
af	O	O	O
"	O	O	O
Freestyle	O	O	O
Sessions	O	O	O
"	O	O	O
un	O	O	O
af	O	O	O
Konzeatt	O	O	O
tummlt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-37
# text = Da Knackeboul , da Samurai , da DefG u vill Ondane hom nuh i d 90ga õgfangt z rappn .
Da	O	O	O
Knackeboul	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Samurai	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
DefG	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
vill	O	O	O
Ondane	O	O	O
hom	O	O	O
nuh	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
90ga	O	O	O
õgfangt	O	O	O
z	O	O	O
rappn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-38
# text = Vo d 2000da õ wiads uniwasichtle , wal s awl mejra Rappa , Albna u Raprichtunga wean .
Vo	O	O	O
d	O	O	O
2000da	O	O	O
õ	O	O	O
wiads	O	O	O
uniwasichtle	O	O	O
,	O	O	O
wal	O	O	O
s	O	O	O
awl	O	O	O
mejra	O	O	O
Rappa	O	O	O
,	O	O	O
Albna	O	O	O
u	O	O	O
Raprichtunga	O	O	O
wean	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-39
# text = Da Rap wiad kommeazjella u dafolgreiche Gruppn wej Chlyklass u Sektion Kuchikäschtli wean fia " Trademarks " gholtn .
Da	O	O	O
Rap	O	O	O
wiad	O	O	O
kommeazjella	O	O	O
u	O	O	O
dafolgreiche	O	O	O
Gruppn	O	O	O
wej	O	O	O
Chlyklass	B-ORG	B-ORG	B-ORG
u	O	O	O
Sektion	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuchikäschtli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
wean	O	O	O
fia	O	O	O
"	O	O	O
Trademarks	O	O	O
"	O	O	O
gholtn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-40
# text = Da Spooman kumt 2000 , da Bligg 2001 , d Sektion Kuchikäschtli kumt 2002 , d Wurzel 5 2003 i d Charts .
Da	O	O	O
Spooman	B-PER	B-PER	B-PER
kumt	O	O	O
2000	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Bligg	B-PER	B-PER	B-PER
2001	O	O	O
,	O	O	O
d	O	O	O
Sektion	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuchikäschtli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
kumt	O	O	O
2002	O	O	O
,	O	O	O
d	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
2003	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
Charts	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-41
# text = Danou kumma awl mejra u mejra andana Rappa aa i d Charts .
Danou	O	O	O
kumma	O	O	O
awl	O	O	O
mejra	O	O	O
u	O	O	O
mejra	O	O	O
andana	O	O	O
Rappa	O	O	O
aa	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
Charts	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-42
# text = Da EKR inspiriad mid san Album " Grigor Fakalaja " vo 2001 vill Leit u wiad 2006 aa af MTV asgstrohlt .
Da	O	O	O
EKR	B-PER	B-PER	B-PER
inspiriad	O	O	O
mid	O	O	O
san	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Grigor	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Fakalaja	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
2001	O	O	O
vill	O	O	O
Leit	O	O	O
u	O	O	O
wiad	O	O	O
2006	O	O	O
aa	O	O	O
af	O	O	O
MTV	B-ORG	B-ORG	B-ORG
asgstrohlt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-43
# text = U d Musiksender Viva Swiss u MTV wean aswej wichtinga Plattforma gseng , zmol s Radio kontroweasa Gschichtn mejara gmiḏn houd .
U	O	O	O
d	O	O	O
Musiksender	O	O	O
Viva	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Swiss	I-ORG	I-ORG	I-ORG
u	O	O	O
MTV	B-ORG	B-ORG	B-ORG
wean	O	O	O
aswej	O	O	O
wichtinga	O	O	O
Plattforma	O	O	O
gseng	O	O	O
,	O	O	O
zmol	O	O	O
s	O	O	O
Radio	O	O	O
kontroweasa	O	O	O
Gschichtn	O	O	O
mejara	O	O	O
gmiḏn	O	O	O
houd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-44
# text = Es git vaschinane Kooperaziona mid Deitschland u. A. von n Black Tiger , von n Greis min n Curse , von n Griot u von n Bligg min Kool Savas u von n Bandit , da wou af sann Album vo 2008 " Dr letscht wos git " en italienischn Rappa Mondo Marcio un en Kool Savas mid draf houd .
Es	O	O	O
git	O	O	O
vaschinane	O	O	O
Kooperaziona	O	O	O
mid	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
u.	O	O	O
A.	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Greis	B-PER	B-PER	B-PER
min	O	O	O
n	O	O	O
Curse	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Bligg	B-PER	B-LOC	B-LOC
min	O	O	O
Kool	B-PER	B-PER	B-PER
Savas	I-PER	I-PER	I-PER
u	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Bandit	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
wou	O	O	O
af	O	O	O
sann	O	O	O
Album	O	O	O
vo	O	O	O
2008	O	O	O
"	O	O	O
Dr	B-WOA	B-WOA	B-WOA
letscht	I-WOA	I-WOA	I-WOA
wos	I-WOA	I-WOA	I-WOA
git	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
en	O	O	O
italienischn	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Mondo	B-PER	B-PER	B-PER
Marcio	I-PER	I-PER	I-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
Kool	B-PER	B-PER	B-PER
Savas	I-PER	I-PER	I-PER
mid	O	O	O
draf	O	O	O
houd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-45
# text = U da Stroussnrap u Gangstarap kumt i da Schweiz longsam af , owa aa da Raggaerap u Vamischunga vo Rap u Popmusik .
U	O	O	O
da	O	O	O
Stroussnrap	O	O	O
u	O	O	O
Gangstarap	O	O	O
kumt	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Schweiz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
longsam	O	O	O
af	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
da	O	O	O
Raggaerap	O	O	O
u	O	O	O
Vamischunga	O	O	O
vo	O	O	O
Rap	O	O	O
u	O	O	O
Popmusik	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-46
# text = Da Rap trennt se doudamit aweng von n generelln Hiphop .
Da	O	O	O
Rap	O	O	O
trennt	O	O	O
se	O	O	O
doudamit	O	O	O
aweng	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
generelln	O	O	O
Hiphop	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-47
# text = D Gruppn Luut u Tüütli von n Bandit , en Shpoiz un en DJ Aldäwaldä wiad um 2000 grindt u d Berna Gruppn 6er Gascho bringt a ejaschts Mixtape assa .
D	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Luut	B-ORG	B-ORG	B-ORG
u	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Tüütli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
von	O	O	O
n	O	O	O
Bandit	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
en	O	O	O
Shpoiz	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
DJ	B-PER	O	O
Aldäwaldä	I-PER	B-PER	B-PER
wiad	O	O	O
um	O	O	O
2000	O	O	O
grindt	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Berna	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gruppn	O	O	O
6er	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Gascho	I-ORG	I-ORG	I-ORG
bringt	O	O	O
a	O	O	O
ejaschts	O	O	O
Mixtape	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-48
# text = Da Black Tiger bringt min Rony zamm es Album " Zwei in aim " assa .
Da	O	O	O
Black	B-PER	B-LOC	B-LOC
Tiger	I-PER	I-LOC	I-LOC
bringt	O	O	O
min	O	O	O
Rony	B-PER	B-PER	B-PER
zamm	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Zwei	B-WOA	B-WOA	B-WOA
in	I-WOA	I-WOA	I-WOA
aim	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-49
# text = Vo da Sektion Kuchikäschtli kumt d Maxi " Lampafiaber " assa .
Vo	O	O	O
da	O	O	O
Sektion	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuchikäschtli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
kumt	O	O	O
d	O	O	O
Maxi	O	B-WOA	B-WOA
"	O	I-WOA	I-WOA
Lampafiaber	B-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	I-WOA	I-WOA
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-50
# text = Da Spoo bringt i da Zeid bei Sony " Füür & Flamma " u 2001 nou min Hambuaḡa Rappa Samy Deluxe zamm en Track " Burner " assa .
Da	O	O	O
Spoo	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Zeid	O	O	O
bei	O	O	O
Sony	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
Füür	B-WOA	B-WOA	B-WOA
&	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Flamma	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
2001	O	O	O
nou	O	O	O
min	O	O	O
Hambuaḡa	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Samy	B-PER	B-PER	B-PER
Deluxe	I-PER	I-PER	I-PER
zamm	O	O	O
en	O	O	O
Track	O	O	O
"	O	O	O
Burner	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-51
# text = Da Thomes u da Baze brenga d Plattn " Amoklouf " assa .
Da	O	O	O
Thomes	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
da	O	O	O
Baze	B-PER	B-PER	B-PER
brenga	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Amoklouf	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-52
# text = Weitas kummt es Album " Jugendsündä " vo da Wurzel 5 u d Plattn " From Hell to Heaven and Back " vo da PVP assa .
Weitas	O	O	O
kummt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Jugendsündä	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
u	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
From	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Hell	I-WOA	I-WOA	I-WOA
to	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Heaven	I-WOA	I-WOA	I-WOA
and	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Back	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
PVP	B-ORG	B-ORG	B-ORG
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-53
# text = D Big Zis bringt es Album " Quotäreglär " assa .
D	O	O	O
Big	B-PER	B-ORG	B-ORG
Zis	I-PER	I-ORG	I-ORG
bringt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Quotäreglär	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-54
# text = 2002 kumt u. A. d Singl Hersh’n'Bersh vo da Chlyklass , es Album " Statischt " vo Breitbild , es Album " Dorfgschichta " vo da Sektion Kuchikäschtli u s Album " Roirschachtescht " von n Samurai mid da Gruppn Oibel Troibel assa .
2002	O	O	O
kumt	O	O	O
u.	O	O	O
A.	O	O	O
d	O	O	O
Singl	O	O	O
Hersh’n'Bersh	B-WOA	B-WOA	B-WOA
vo	O	O	O
da	O	O	O
Chlyklass	B-ORG	B-ORG	B-ORG
,	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Statischt	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
Breitbild	B-ORG	B-ORG	B-ORG
,	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Dorfgschichta	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Sektion	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuchikäschtli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
u	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Roirschachtescht	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Samurai	B-PER	B-PER	B-PER
mid	O	O	O
da	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Oibel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Troibel	I-ORG	B-ORG	B-ORG
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-55
# text = Da Webba bringt mid sana Gruppn " Krümelmonstaz " dej Plattn " Grössäwahn " assa .
Da	O	O	O
Webba	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
mid	O	O	O
sana	O	O	O
Gruppn	O	O	O
"	O	O	O
Krümelmonstaz	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
dej	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Grössäwahn	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-56
# text = Weitas bringt da Semantik sa Mixtape " Kammermusik " , u d Gruppn Mundartisten , wou aa da Knackeboul dazoughejad , es Album " Gift " assa .
Weitas	O	O	O
bringt	O	O	O
da	O	O	O
Semantik	B-PER	B-PER	B-PER
sa	O	O	O
Mixtape	O	O	O
"	O	O	O
Kammermusik	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Mundartisten	B-ORG	B-ORG	B-ORG
,	O	O	O
wou	O	O	O
aa	O	O	O
da	O	O	O
Knackeboul	B-PER	B-PER	B-PER
dazoughejad	O	O	O
,	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Gift	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-57
# text = 2003 wiad d Rapgruppn Radio 200000 grindt .
2003	O	O	O
wiad	O	O	O
d	O	O	O
Rapgruppn	O	O	O
Radio	B-ORG	B-ORG	B-ORG
200000	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-58
# text = Da Baze bringt sa Solo-Album Himutruurig u d Wurzel 5 es Album " Verdächtig " assa .
Da	O	O	O
Baze	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
sa	O	O	O
Solo-Album	O	O	O
Himutruurig	B-WOA	B-WOA	B-WOA
u	O	O	O
d	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Verdächtig	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-59
# text = Von n Tommy Vercetti un n Dezmond Dez kummt s Album " Cheftape 1 " assa .
Von	O	O	O
n	O	O	O
Tommy	B-PER	B-PER	B-PER
Vercetti	I-PER	I-PER	I-PER
un	O	O	O
n	O	O	O
Dezmond	B-PER	B-PER	B-PER
Dez	I-PER	I-PER	I-PER
kummt	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Cheftape	B-WOA	B-WOA	B-WOA
1	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-60
# text = D Gruppn AK42 , wou da Wallisa Rappa Bzar dazoughejad bringt s Album " Vorwanig " assa .
D	O	O	O
Gruppn	O	O	O
AK42	B-ORG	B-ORG	B-ORG
,	O	O	O
wou	O	O	O
da	O	O	O
Wallisa	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Bzar	B-PER	B-PER	B-PER
dazoughejad	O	O	O
bringt	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Vorwanig	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-61
# text = 2004 wiad von n Black Tiger , en Rony un en EKR d Plattn " Deal with the Real " assabracht .
2004	O	O	O
wiad	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
en	O	O	O
Rony	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
EKR	B-PER	B-PER	B-PER
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Deal	B-WOA	B-WOA	B-WOA
with	I-WOA	I-WOA	I-WOA
the	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Real	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-62
# text = Da EKR bringt d Plattn " Ich bin au dini Mueter " assa .
Da	O	O	O
EKR	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Ich	B-WOA	B-WOA	B-WOA
bin	I-WOA	I-WOA	I-WOA
au	I-WOA	I-WOA	I-WOA
dini	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Mueter	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-63
# text = Da Baze vaeffntlicht es Soloalbum " Item " .
Da	O	O	O
Baze	B-PER	B-PER	B-PER
vaeffntlicht	O	O	O
es	O	O	O
Soloalbum	O	O	O
"	O	O	O
Item	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-64
# text = Vo da PVP kumt es Album " Eifach nüt " u 2005 " Aus Abfackle " assa .
Vo	O	O	O
da	O	O	O
PVP	B-ORG	B-ORG	B-ORG
kumt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Eifach	B-WOA	B-WOA	B-WOA
nüt	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
2005	O	O	O
"	O	O	O
Aus	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Abfackle	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-65
# text = D Clyklass bringt 2005 es Album " Ke Summer " assa .
D	O	O	O
Clyklass	B-ORG	B-ORG	B-ORG
bringt	O	O	O
2005	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Ke	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Summer	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-66
# text = 2005 wiad von n DJ ACE d Plattn " Jetzt ich ! " assabracht .
2005	O	O	O
wiad	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
DJ	B-PER	O	O
ACE	I-PER	B-PER	B-PER
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Jetzt	B-WOA	B-WOA	B-WOA
ich	I-WOA	I-WOA	I-WOA
!	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assabracht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-67
# text = Da Baze grindt 2005 min Jonny Bunko d Formazion Boys on Pills .
Da	O	O	O
Baze	B-PER	B-PER	B-PER
grindt	O	O	O
2005	O	O	O
min	O	O	O
Jonny	B-PER	B-PER	B-PER
Bunko	I-PER	I-PER	I-PER
d	O	O	O
Formazion	O	B-ORG	B-ORG
Boys	B-ORG	I-ORG	I-ORG
on	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Pills	I-ORG	I-ORG	I-ORG
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-68
# text = Es Radio 200000 bringt d Plattn " Installation " assa .
Es	O	O	O
Radio	B-ORG	B-ORG	B-ORG
200000	I-ORG	I-ORG	I-ORG
bringt	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Installation	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-69
# text = 2006 wiad d Wintatura Gruppn Phumaso & Smack grindt .
2006	O	O	O
wiad	O	O	O
d	O	O	O
Wintatura	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gruppn	O	O	O
Phumaso	B-ORG	B-ORG	B-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Smack	I-ORG	I-ORG	I-ORG
grindt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-70
# text = Da Knackeboul bagrindt sa Solo-Karrjer min Album " Red und Antwort " .
Da	O	O	O
Knackeboul	B-PER	B-PER	B-PER
bagrindt	O	O	O
sa	O	O	O
Solo-Karrjer	O	O	O
min	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Red	B-WOA	B-WOA	B-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Antwort	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-71
# text = Da Griot bringt sa Album " Strossegold " assa , wos aswej a " Genre-Klassika " von n Schweiza Gangstarap gseng wiad , owa aa blechlt woan is .
Da	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
sa	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Strossegold	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
,	O	O	O
wos	O	O	O
aswej	O	O	O
a	O	O	O
"	O	O	O
Genre-Klassika	O	O	O
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Schweiza	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gangstarap	O	O	O
gseng	O	O	O
wiad	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
blechlt	O	O	O
woan	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-72
# text = Da E. K. R. houd an Beitroḡ af n Olli Banjo san zwoatn Mixtape " Sparring 2 " u bringt d Plattn " Dunne mit em King " assa .
Da	O	O	O
E.	B-PER	B-PER	B-PER
K.	I-PER	I-PER	I-PER
R.	I-PER	I-PER	I-PER
houd	O	O	O
an	O	O	O
Beitroḡ	O	O	O
af	O	O	O
n	O	O	O
Olli	B-PER	B-PER	B-PER
Banjo	I-PER	I-PER	I-PER
san	O	O	O
zwoatn	O	O	O
Mixtape	O	O	O
"	O	O	O
Sparring	B-WOA	B-WOA	B-WOA
2	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
bringt	O	O	O
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Dunne	B-WOA	B-WOA	B-WOA
mit	I-WOA	I-WOA	I-WOA
em	I-WOA	I-WOA	I-WOA
King	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-73
# text = D Wurzel 5 bringt 2006 es Album " Teamgeist " , da Manillio bringt es Mixtape-Album " Jurassic Parts Vol .
D	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
bringt	O	O	O
2006	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Teamgeist	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Manillio	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
es	O	O	O
Mixtape-Album	O	O	O
"	O	O	O
Jurassic	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Parts	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Vol	I-WOA	I-WOA	I-WOA
.	I-WOA	I-WOA	I-WOA

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-74
# text = 1 " , d Churchhill es Album " Kennsch ?! " u d HTC es Album " Nume das's weisch " assa .
1	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
d	O	O	O
Churchhill	B-ORG	B-ORG	B-ORG
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Kennsch	B-WOA	B-WOA	B-WOA
?!	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
HTC	B-ORG	B-ORG	B-ORG
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Nume	B-WOA	B-WOA	B-WOA
das's	I-WOA	I-WOA	I-WOA
weisch	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-75
# text = Da Griot macht 2007 an Diss geng an Bandit u d Formazion " Luut & Tüütli " krejgt von n Bandit aa an Diss. Zwischn en Griot un en Gimma git s aa Diss-Trackk .
Da	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
macht	O	O	O
2007	O	O	O
an	O	O	O
Diss	O	O	O
geng	O	O	O
an	O	O	O
Bandit	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
d	O	O	O
Formazion	O	B-ORG	B-ORG
"	O	I-ORG	I-ORG
Luut	B-ORG	I-ORG	I-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Tüütli	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
krejgt	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Bandit	B-PER	B-PER	B-PER
aa	O	O	O
an	O	O	O
Diss.	O	O	O
Zwischn	O	O	O
en	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
Gimma	B-PER	B-PER	B-PER
git	O	O	O
s	O	O	O
aa	O	O	O
Diss-Trackk	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-76
# text = Da Gimma bringt 2007 en Song " Hol dr an Politiker " assa u wiad von n Berna Groussrout Fuchs vo da SVP vaklogt .
Da	O	O	O
Gimma	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
2007	O	O	O
en	O	O	O
Song	O	O	O
"	O	O	O
Hol	B-WOA	B-WOA	B-WOA
dr	I-WOA	I-WOA	I-WOA
an	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Politiker	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
u	O	O	O
wiad	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Berna	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Groussrout	O	O	O
Fuchs	B-PER	B-PER	B-PER
vo	O	O	O
da	O	O	O
SVP	B-ORG	B-ORG	B-ORG
vaklogt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-77
# text = 2007 is aa d Platn " Connected " von n DJ Ilarius assakumma .
2007	O	O	O
is	O	O	O
aa	O	O	O
d	O	O	O
Platn	O	O	O
"	O	O	O
Connected	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
DJ	B-PER	O	O
Ilarius	I-PER	B-PER	B-PER
assakumma	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-78
# text = 2007 kumt aa es Mixtape-Album " Strosseparade " von n Griot assa mid Beitreng von n Kool Savas , vo Snaga & Pillath u von n Sentino .
2007	O	O	O
kumt	O	O	O
aa	O	O	O
es	O	O	O
Mixtape-Album	O	O	O
"	O	O	O
Strosseparade	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
assa	O	O	O
mid	O	O	O
Beitreng	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Kool	B-PER	B-PER	B-PER
Savas	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
vo	O	O	O
Snaga	B-ORG	B-ORG	B-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Pillath	I-ORG	I-ORG	I-ORG
u	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Sentino	B-PER	B-PER	B-PER
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-79
# text = Da Basla Rappa Pyro houd 2008 sa ejaschts Album " Hoffnigsfungge " vaeffntlicht .
Da	O	O	O
Basla	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Pyro	B-PER	B-PER	B-PER
houd	O	O	O
2008	O	O	O
sa	O	O	O
ejaschts	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Hoffnigsfungge	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vaeffntlicht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-80
# text = D Rap-Gruppn Eldorado FM bringt es ejascht Mixtape assa .
D	O	O	O
Rap-Gruppn	O	O	O
Eldorado	B-ORG	B-ORG	B-ORG
FM	I-ORG	I-ORG	I-ORG
bringt	O	O	O
es	O	O	O
ejascht	O	O	O
Mixtape	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-81
# text = Aa da Berna Rappa Hopeless bringt vaschinane Songs assa , u. A. " So High " .
Aa	O	O	O
da	O	O	O
Berna	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Rappa	O	O	O
Hopeless	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
vaschinane	O	O	O
Songs	O	O	O
assa	O	O	O
,	O	O	O
u.	O	O	O
A.	O	O	O
"	O	O	O
So	B-WOA	B-WOA	B-WOA
High	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-82
# text = 2009 kummt s Album " Aus der Dunkelheit " vo da deitsch-schweizarischn Gruppn Rap Pack mid an Feature von n Black Tiger , u s " Update 1.0 " vo Lo & Leduc assa .
2009	O	O	O
kummt	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Aus	B-WOA	B-WOA	B-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Dunkelheit	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
deitsch-schweizarischn	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gruppn	O	O	O
Rap	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Pack	I-ORG	I-ORG	I-ORG
mid	O	O	O
an	O	O	O
Feature	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
u	O	O	O
s	O	O	O
"	O	O	O
Update	B-WOA	B-WOA	B-WOA
1.0	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
Lo	B-ORG	B-ORG	B-ORG
&	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Leduc	I-ORG	I-ORG	I-ORG
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-83
# text = HmK bringt es Album " Eh Dick " u d Wurzel 5 es letzat Album " Letschti Rundi " assa .
HmK	B-PER	B-ORG	B-ORG
bringt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Eh	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Dick	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Wurzel	B-ORG	B-ORG	B-ORG
5	I-ORG	I-ORG	I-ORG
es	O	O	O
letzat	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Letschti	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Rundi	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-84
# text = Seit 2009 gibts mejrana Feature vo Gsezhlos min Eko .
Seit	O	O	O
2009	O	O	O
gibts	O	O	O
mejrana	O	O	O
Feature	O	O	O
vo	O	O	O
Gsezhlos	B-ORG	B-ORG	B-ORG
min	O	O	O
Eko	B-PER	B-PER	B-PER
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-85
# text = U dej umma 2006 grindta Gruppn Eigänäbou bringt es ejascht Album « Jahräsärnti » assa .
U	O	O	O
dej	O	O	O
umma	O	O	O
2006	O	O	O
grindta	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Eigänäbou	B-ORG	B-ORG	B-ORG
bringt	O	O	O
es	O	O	O
ejascht	O	O	O
Album	O	O	O
«	O	O	O
Jahräsärnti	B-WOA	B-WOA	B-WOA
»	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-86
# text = Wou da Rap i d 90ga nu a Sach vo Freaks u Assnseita gweng is , is da Rap nou zou ana Popkultua u Modn woan .
Wou	O	O	O
da	O	O	O
Rap	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
90ga	O	O	O
nu	O	O	O
a	O	O	O
Sach	O	O	O
vo	O	O	O
Freaks	O	O	O
u	O	O	O
Assnseita	O	O	O
gweng	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Rap	O	O	O
nou	O	O	O
zou	O	O	O
ana	O	O	O
Popkultua	O	O	O
u	O	O	O
Modn	O	O	O
woan	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-87
# text = Mid Zeidostand kumma d ganzn Entwicklunga vo d USA , Frankreich , Deitschland imme ; d Sendunga » Din 16er TV « u » Heb de Latz TV « san vo Aggro TV inspiriat ; nemma mejra Trap kumt aa Autotune u Mumblerap af .
Mid	O	O	O
Zeidostand	O	O	O
kumma	O	O	O
d	O	O	O
ganzn	O	O	O
Entwicklunga	O	O	O
vo	O	O	O
d	O	O	O
USA	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Frankreich	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
imme	O	O	O
;	O	O	O
d	O	O	O
Sendunga	O	O	O
»	O	O	O
Din	B-WOA	B-WOA	B-WOA
16er	I-WOA	I-WOA	I-WOA
TV	I-WOA	I-WOA	I-WOA
«	O	O	O
u	O	O	O
»	O	O	O
Heb	B-WOA	B-WOA	B-WOA
de	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Latz	I-WOA	I-WOA	I-WOA
TV	I-WOA	I-WOA	I-WOA
«	O	O	O
san	O	O	O
vo	O	O	O
Aggro	B-ORG	B-ORG	B-ORG
TV	I-ORG	I-ORG	I-ORG
inspiriat	O	O	O
;	O	O	O
nemma	O	O	O
mejra	O	O	O
Trap	O	O	O
kumt	O	O	O
aa	O	O	O
Autotune	O	O	O
u	O	O	O
Mumblerap	O	O	O
af	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-88
# text = Weitas wiad owa aa von an Boombap- un Old-School-Revival gredt .
Weitas	O	O	O
wiad	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
von	O	O	O
an	O	O	O
Boombap-	O	O	O
un	O	O	O
Old-School-Revival	O	O	O
gredt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-89
# text = Da Rap wiad generell differenziata u d Video af s End furta afwendiga .
Da	O	O	O
Rap	O	O	O
wiad	O	O	O
generell	O	O	O
differenziata	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Video	O	O	O
af	O	O	O
s	O	O	O
End	O	O	O
furta	O	O	O
afwendiga	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-90
# text = Grod da Mumble-Rap von n Pronto owa aa ondane neiane Rappa wej da XEN finna z Deitschland a Afmiaksomkait .
Grod	O	O	O
da	O	O	O
Mumble-Rap	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Pronto	B-PER	B-PER	B-PER
owa	O	O	O
aa	O	O	O
ondane	O	O	O
neiane	O	O	O
Rappa	O	O	O
wej	O	O	O
da	O	O	O
XEN	B-PER	B-PER	B-PER
finna	O	O	O
z	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
a	O	O	O
Afmiaksomkait	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-91
# text = 2010 bringt da Tommy Vercetti sa Soloalbum " Seiltänzer " assa ; u d Steff la Cheffe es Album " Bittersüessi Pille " .
2010	O	O	O
bringt	O	O	O
da	O	O	O
Tommy	B-PER	B-PER	B-PER
Vercetti	I-PER	I-PER	I-PER
sa	O	O	O
Soloalbum	O	O	O
"	O	O	O
Seiltänzer	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
;	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Steff	B-PER	B-PER	B-PER
la	I-PER	I-PER	I-PER
Cheffe	I-PER	I-PER	I-PER
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Bittersüessi	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Pille	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-92
# text = 2011 brenga da Kiko u da Boro ( aa 361 Grad ) es Album " The fescht & The furios " , da QC es Album " 10 Schritt bis zum 11. " , The Hajvans es Album " Hajvan World " u da EAZ es Lejd " Vollglade mit Hass " assa .
2011	O	O	O
brenga	O	O	O
da	O	O	O
Kiko	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
da	O	O	O
Boro	B-PER	B-PER	B-PER
(	O	O	O
aa	O	O	O
361	B-PER	B-PER	B-PER
Grad	I-PER	I-PER	I-PER
)	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
The	B-WOA	B-WOA	B-WOA
fescht	I-WOA	I-WOA	I-WOA
&	I-WOA	I-WOA	I-WOA
The	I-WOA	I-WOA	I-WOA
furios	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
QC	B-PER	B-PER	B-PER
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
10	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Schritt	I-WOA	I-WOA	I-WOA
bis	I-WOA	I-WOA	I-WOA
zum	I-WOA	I-WOA	I-WOA
11.	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
The	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Hajvans	I-ORG	I-ORG	I-ORG
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Hajvan	B-WOA	B-WOA	B-WOA
World	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
da	O	O	O
EAZ	B-PER	B-PER	B-PER
es	O	O	O
Lejd	O	O	O
"	O	O	O
Vollglade	B-WOA	B-WOA	B-WOA
mit	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Hass	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-93
# text = Weitas kummt " Transatlantic Artivism " min Black Tiger , en Roger Rekless un Ondan assa .
Weitas	O	O	O
kummt	O	O	O
"	O	O	O
Transatlantic	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Artivism	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
min	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
en	O	O	O
Roger	B-PER	B-PER	B-PER
Rekless	I-PER	I-PER	I-PER
un	O	O	O
Ondan	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-94
# text = 2012 bringt da Mimiks es Album " Jong & Hässig 1 " un Uslender Production es Album " Schwarzi Schoof " assa .
2012	O	O	O
bringt	O	O	O
da	O	O	O
Mimiks	B-PER	B-PER	B-PER
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Jong	B-WOA	B-WOA	B-WOA
&	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Hässig	I-WOA	I-WOA	I-WOA
1	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
un	O	O	O
Uslender	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Production	I-ORG	I-ORG	I-ORG
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Schwarzi	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Schoof	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-95
# text = U da Milli54 macht mid den Lejd « Grüezi Herr Blocher » Schloḡzeiln .
U	O	O	O
da	O	O	O
Milli54	B-PER	B-PER	B-PER
macht	O	O	O
mid	O	O	O
den	O	O	O
Lejd	O	O	O
«	O	O	O
Grüezi	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Herr	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Blocher	I-WOA	I-WOA	I-WOA
»	O	O	O
Schloḡzeiln	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-96
# text = 2013 kumt es Album " Mau luegä " vo Black Ivory & Buskapé un es Album " Entwickligshilf " von n M SKills , en Chilz un en Kush assa .
2013	O	O	O
kumt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Mau	B-WOA	B-WOA	B-WOA
luegä	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
Black	B-ORG	B-PER	B-PER
Ivory	I-ORG	I-PER	I-PER
&	I-ORG	O	O
Buskapé	I-ORG	B-PER	B-PER
un	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Entwickligshilf	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
M	B-PER	B-PER	B-PER
SKills	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
en	O	O	O
Chilz	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
en	O	O	O
Kush	B-PER	B-PER	B-PER
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-97
# text = Da Black Tiger bringt en lengstn Rap-Song vo da Welt " 1 City1Song " mid mejra wej hundat Rappan as Basel un 83 Minutn Leng assa .
Da	O	O	O
Black	B-PER	B-PER	B-PER
Tiger	I-PER	I-PER	I-PER
bringt	O	O	O
en	O	O	O
lengstn	O	O	O
Rap-Song	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Welt	O	O	O
"	O	O	O
1	B-WOA	B-WOA	B-WOA
City1Song	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
mid	O	O	O
mejra	O	O	O
wej	O	O	O
hundat	O	O	O
Rappan	O	O	O
as	O	O	O
Basel	B-LOC	B-LOC	B-LOC
un	O	O	O
83	O	O	O
Minutn	O	O	O
Leng	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-98
# text = 2014 wiad d Gruppn D. Ü. V. u. A. von n E. S. I. K. grindt , da wou aa schou seit de 90ga rappt .
2014	O	O	O
wiad	O	O	O
d	O	O	O
Gruppn	O	O	O
D.	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Ü.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
V.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
u.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
A.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
von	O	O	O
n	O	O	O
E.	B-PER	B-PER	B-PER
S.	I-PER	I-PER	I-PER
I.	I-PER	I-PER	I-PER
K.	I-PER	I-PER	I-PER
grindt	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
wou	O	O	O
aa	O	O	O
schou	O	O	O
seit	O	O	O
de	O	O	O
90ga	O	O	O
rappt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-99
# text = Weitas wiad es Hiphop-Kollektiv Chaostruppe grindt u bringt 2015 es ejascht Mixtape-Album assa .
Weitas	O	O	O
wiad	O	O	O
es	O	O	O
Hiphop-Kollektiv	O	O	O
Chaostruppe	B-ORG	B-ORG	B-ORG
grindt	O	O	O
u	O	O	O
bringt	O	O	O
2015	O	O	O
es	O	O	O
ejascht	O	O	O
Mixtape-Album	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-100
# text = Da Shapo bringt 2014 d Singl " Vorurteil " u da Griot " In my Hood " assa .
Da	O	O	O
Shapo	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
2014	O	O	O
d	O	O	O
Singl	O	O	O
"	O	O	O
Vorurteil	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
da	O	O	O
Griot	B-PER	B-PER	B-PER
"	O	O	O
In	B-WOA	B-WOA	B-WOA
my	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Hood	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-101
# text = " Vodka Zombie Rambogang " von n Mimiks bringt scheint's an Wechsl i da Hiphop-Landschaft
"	O	O	O
Vodka	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Zombie	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Rambogang	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Mimiks	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
scheint's	O	O	O
an	O	O	O
Wechsl	O	O	O
i	O	O	O
da	O	O	O
Hiphop-Landschaft	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-102
# text = 2015 kumt en XEN sa Album " Ich gäge mich " assa u glangt i d Charts .
2015	O	O	O
kumt	O	O	O
en	O	O	O
XEN	B-PER	B-PER	B-PER
sa	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Ich	B-WOA	B-WOA	B-WOA
gäge	I-WOA	I-WOA	I-WOA
mich	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
u	O	O	O
glangt	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
Charts	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-103
# text = 2016 bringt d J Who d Plattn " Soulfood " u d Dara Deep es Album " Krieg & Friede " assa .
2016	O	O	O
bringt	O	O	O
d	O	O	O
J	B-PER	B-PER	B-PER
Who	I-PER	I-PER	I-PER
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Soulfood	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
u	O	O	O
d	O	O	O
Dara	B-PER	B-PER	B-PER
Deep	I-PER	I-PER	I-PER
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Krieg	B-WOA	B-WOA	B-WOA
&	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Friede	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-104
# text = 2017 bringt da Pronto d Plattn " Solo di nero " assa u kumt doudamid i d Charts .
2017	O	O	O
bringt	O	O	O
da	O	O	O
Pronto	B-PER	B-PER	B-PER
d	O	O	O
Plattn	O	O	O
"	O	O	O
Solo	B-WOA	B-WOA	B-WOA
di	I-WOA	I-WOA	I-WOA
nero	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
u	O	O	O
kumt	O	O	O
doudamid	O	O	O
i	O	O	O
d	O	O	O
Charts	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-105
# text = Von n Shape un n TReBeats kumt es Album " Zwei für Eine " assa .
Von	O	O	O
n	O	O	O
Shape	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
n	O	O	O
TReBeats	B-PER	B-PER	B-PER
kumt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Zwei	B-WOA	B-WOA	B-WOA
für	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Eine	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-106
# text = D Gruppn S. O. S. min Nativ un nen Dawill bringt d Albna " Akim " un " Imani " assa ; u ma list , dej schaffatn mid an Turnup- u Trap-Foamat vo Content-Rap d Quadratua von n Kroas .
D	O	O	O
Gruppn	O	O	O
S.	B-ORG	B-ORG	B-ORG
O.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
S.	I-ORG	I-ORG	I-ORG
min	O	O	O
Nativ	B-PER	B-PER	B-PER
un	O	O	O
nen	O	O	O
Dawill	B-PER	B-PER	B-PER
bringt	O	O	O
d	O	O	O
Albna	O	O	O
"	O	O	O
Akim	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
un	O	O	O
"	O	O	O
Imani	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
;	O	O	O
u	O	O	O
ma	O	O	O
list	O	O	O
,	O	O	O
dej	O	O	O
schaffatn	O	O	O
mid	O	O	O
an	O	O	O
Turnup-	O	O	O
u	O	O	O
Trap-Foamat	O	O	O
vo	O	O	O
Content-Rap	O	O	O
d	O	O	O
Quadratua	B-WOA	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Kroas	B-PER	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-107
# text = 2018 kumt es Album " Asimetrie " von n Knackeboul u s Album " Hie " vo da 11Ä assa .
2018	O	O	O
kumt	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Asimetrie	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
n	O	O	O
Knackeboul	B-PER	B-PER	B-PER
u	O	O	O
s	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Hie	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
11Ä	B-PER	B-PER	B-PER
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-108
# text = D Kim Bo bringt 2020 es Album " Pangolin " assa .
D	O	O	O
Kim	B-PER	B-PER	B-PER
Bo	I-PER	I-PER	I-PER
bringt	O	O	O
2020	O	O	O
es	O	O	O
Album	O	O	O
"	O	O	O
Pangolin	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
assa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Schweiza-Rap-109
# text = I d 2010na Jouana finna se owa aa ganz vill weitane Gruppn , doudrunta u. A. d ZH Secondos oda d mejra raggaelastinga Gruppn Etobasi .
I	O	O	O
d	O	O	O
2010na	O	O	O
Jouana	O	O	O
finna	O	O	O
se	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
ganz	O	O	O
vill	O	O	O
weitane	O	O	O
Gruppn	O	O	O
,	O	O	O
doudrunta	O	O	O
u.	O	O	O
A.	O	O	O
d	O	O	O
ZH	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Secondos	I-ORG	B-ORG	B-ORG
oda	O	O	O
d	O	O	O
mejra	O	O	O
raggaelastinga	O	O	O
Gruppn	O	O	O
Etobasi	B-ORG	B-ORG	B-ORG
.	O	O	O

