# newdoc id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt
# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-1
# text = Humoristische Eilwagen-Reise durch die Theaterwelt
Humoristische	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Eilwagen-Reise	I-WOA	I-WOA	I-WOA
durch	I-WOA	I-WOA	I-WOA
die	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Theaterwelt	I-WOA	I-WOA	I-WOA

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-2
# text = Humoristische Eilwagen-Reise durch die Theaterwelt .
Humoristische	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Eilwagen-Reise	I-WOA	I-WOA	I-WOA
durch	I-WOA	I-WOA	I-WOA
die	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Theaterwelt	I-WOA	I-WOA	I-WOA
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-3
# text = Tragikomisches , in bestmöglichsten Styl geschaffenes , ohne Schatten und Licht hingestelltes , mit Vermeidung alles noch nie Gesehenen , aus mehreren alten Stücken ganz neu zusammengestelltes , arrangirtes und bearbeitetes Quodlibet in zwey Acten nebst einem damit verbundenen Vorspiele , unter dem Titel : Der Theaterdiener , die Benefizvorstellung und das Quodlibet is a " Quodlibet in zwey Acten " .
Tragikomisches	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
bestmöglichsten	O	O	O
Styl	O	O	O
geschaffenes	O	O	O
,	O	O	O
ohne	O	O	O
Schatten	O	O	O
und	O	O	O
Licht	O	O	O
hingestelltes	O	O	O
,	O	O	O
mit	O	O	O
Vermeidung	O	O	O
alles	O	O	O
noch	O	O	O
nie	O	O	O
Gesehenen	O	O	O
,	O	O	O
aus	O	O	O
mehreren	O	O	O
alten	O	O	O
Stücken	O	O	O
ganz	O	O	O
neu	O	O	O
zusammengestelltes	O	O	O
,	O	O	O
arrangirtes	O	O	O
und	O	O	O
bearbeitetes	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
in	O	O	O
zwey	O	O	O
Acten	O	O	O
nebst	O	O	O
einem	O	O	O
damit	O	O	O
verbundenen	O	O	O
Vorspiele	O	O	O
,	O	O	O
unter	O	O	O
dem	O	O	O
Titel	O	O	O
:	O	O	O
Der	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Theaterdiener	I-WOA	I-WOA	I-WOA
,	I-WOA	I-WOA	I-WOA
die	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Benefizvorstellung	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
das	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Quodlibet	I-WOA	I-WOA	I-WOA
is	I-WOA	O	O
a	I-WOA	O	O
"	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
in	O	O	O
zwey	O	O	O
Acten	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-4
# text = Es is aum 23. Mai 1832 im Theater an der Wien ois Benefizåb'nd füa'n Schauspüla Friedrich Hopp aufg'füaht wua' n. Ob dea söwa oda da Johann Nestroy de Z'saumm'stöllung mit Textvaändarungan durchg'füaht håt , ist nimma mit Sichaheit feststöllboa .
Es	O	O	O
is	O	O	O
aum	O	O	O
23.	O	O	O
Mai	O	O	O
1832	O	O	O
im	O	O	O
Theater	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	I-LOC	I-LOC	I-LOC
der	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Wien	I-LOC	I-LOC	I-LOC
ois	O	O	O
Benefizåb'nd	O	O	O
füa'n	O	O	O
Schauspüla	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Hopp	I-PER	I-PER	I-PER
aufg'füaht	O	O	O
wua'	O	O	O
n.	O	O	O
Ob	O	O	O
dea	O	O	O
söwa	O	O	O
oda	O	O	O
da	O	O	O
Johann	B-PER	B-PER	B-PER
Nestroy	I-PER	I-PER	I-PER
de	O	O	O
Z'saumm'stöllung	O	O	O
mit	O	O	O
Textvaändarungan	O	O	O
durchg'füaht	O	O	O
håt	O	O	O
,	O	O	O
ist	O	O	O
nimma	O	O	O
mit	O	O	O
Sichaheit	O	O	O
feststöllboa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-5
# text = In an engan Z'saummanhaung mit dem Stückl steht des Stück " Magische Eilwagenreise durch die Comödienwelt " ( 1830 ) .
In	O	O	O
an	O	O	O
engan	O	O	O
Z'saummanhaung	O	O	O
mit	O	O	O
dem	O	O	O
Stückl	O	O	O
steht	O	O	O
des	O	O	O
Stück	O	O	O
"	O	O	O
Magische	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Eilwagenreise	I-WOA	I-WOA	I-WOA
durch	I-WOA	I-WOA	I-WOA
die	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Comödienwelt	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
(	O	O	O
1830	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-6
# text = Zu de aundan Quodlibets vom Nestroy und zu oigemeine Aunmerkungan üwa des Genre schau in den Artik'l " Dramatische Quodlibets von Johann Nestroy " .
Zu	O	O	O
de	O	O	O
aundan	O	O	O
Quodlibets	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
zu	O	O	O
oigemeine	O	O	O
Aunmerkungan	O	O	O
üwa	O	O	O
des	O	O	O
Genre	O	O	O
schau	O	O	O
in	O	O	O
den	O	O	O
Artik'l	O	O	O
"	O	O	O
Dramatische	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Quodlibets	I-WOA	I-WOA	I-WOA
von	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Johann	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Nestroy	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-7
# text = In seina Theatakanzlei leant da Pfauenfeder sei söwa g'schriebane Roi'n auswendich , owa in Theatadiena Strobelkopf is inzwisch'n im Wiatshaus des Manuskript von an Hund zafetzt wua' n. In seina Not reißt ea aus aundare Manuskript'n etliche Seit'n ausse und låsst des Gaunze neich bind' n. Dabei wiad ea vom Fett dawischt , der wo eahm sofuat beim Regisseur varråt und eahm aa no ausspott' :
In	O	O	O
seina	O	O	O
Theatakanzlei	O	O	O
leant	O	O	O
da	O	O	O
Pfauenfeder	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
söwa	O	O	O
g'schriebane	O	O	O
Roi'n	O	O	O
auswendich	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
in	O	O	O
Theatadiena	O	O	O
Strobelkopf	O	B-PER	B-PER
is	O	O	O
inzwisch'n	O	O	O
im	O	O	O
Wiatshaus	O	O	O
des	O	O	O
Manuskript	O	O	O
von	O	O	O
an	O	O	O
Hund	O	O	O
zafetzt	O	O	O
wua'	O	O	O
n.	O	O	O
In	O	O	O
seina	O	O	O
Not	O	O	O
reißt	O	O	O
ea	O	O	O
aus	O	O	O
aundare	O	O	O
Manuskript'n	O	O	O
etliche	O	O	O
Seit'n	O	O	O
ausse	O	O	O
und	O	O	O
låsst	O	O	O
des	O	O	O
Gaunze	O	O	O
neich	O	O	O
bind'	O	O	O
n.	O	O	O
Dabei	O	O	O
wiad	O	O	O
ea	O	O	O
vom	O	O	O
Fett	B-PER	B-PER	B-PER
dawischt	O	O	O
,	O	O	O
der	O	O	O
wo	O	O	O
eahm	O	O	O
sofuat	O	O	O
beim	O	O	O
Regisseur	O	O	O
varråt	O	O	O
und	O	O	O
eahm	O	O	O
aa	O	O	O
no	O	O	O
ausspott'	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-8
# text = Weu in dem Moment da Souffleur möld't , dass des Haus ausvakauft is , traut se da Regisseur in seina Not , des z'saummg'stoppelte Quodlibet zum auffiah' n. Da Strobelkopf singt üwa sein Beruf , aus'm Schlusschor vom Adolf Bäuerle seina Poss'n " Moderne Wirthschaft und Don Juans Streiche " , komponiat vom Adolf Müller senior :
Weu	O	O	O
in	O	O	O
dem	O	O	O
Moment	O	O	O
da	O	O	O
Souffleur	O	O	O
möld't	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
des	O	O	O
Haus	O	O	O
ausvakauft	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
traut	O	O	O
se	O	O	O
da	O	O	O
Regisseur	O	O	O
in	O	O	O
seina	O	O	O
Not	O	O	O
,	O	O	O
des	O	O	O
z'saummg'stoppelte	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
zum	O	O	O
auffiah'	O	O	O
n.	O	O	O
Da	O	O	O
Strobelkopf	B-PER	B-PER	B-PER
singt	O	O	O
üwa	O	O	O
sein	O	O	O
Beruf	O	O	O
,	O	O	O
aus'm	O	O	O
Schlusschor	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Bäuerle	I-PER	I-PER	I-PER
seina	O	O	O
Poss'n	O	O	O
"	O	O	O
Moderne	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Wirthschaft	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Don	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Juans	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Streiche	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
komponiat	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Müller	I-PER	I-PER	I-PER
senior	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-9
# text = <poem>
<poem>	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-10
# text = </poem>
</poem>	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-11
# text = Nåch'n Franz Ignaz von Holbein sein " Fridolin " mit da ei'g'schobanan Figua vom Quecksilber aus'n Ferdinand Raimund sein " Der Barometermacher auf der Zauberinsel " kummt des våtaländische Stückl " Karl von Österreich oder Die Wunder im Erzberg " , nåcha " Die Waise und der Mörder " vom Frédéric Dupetit-Méré ( 1785 – 1827 ) , nåcha a Szene aus'n Friedrich Schiller sein " Die Räuber " , daunn a Parodie auf a Szene aus'n " Der Barbier von Sevilla " vom Gioachino Rossini , daunn in Karl August Lebrun sei Stückl " Nummer 777 " .
Nåch'n	O	O	O
Franz	B-PER	B-PER	B-PER
Ignaz	I-PER	I-PER	I-PER
von	I-PER	I-PER	I-PER
Holbein	I-PER	I-PER	I-PER
sein	O	O	O
"	O	O	O
Fridolin	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
mit	O	O	O
da	O	O	O
ei'g'schobanan	O	O	O
Figua	O	O	O
vom	O	O	O
Quecksilber	O	B-WOA	B-WOA
aus'n	O	O	O
Ferdinand	B-PER	B-PER	B-PER
Raimund	I-PER	I-PER	I-PER
sein	O	O	O
"	O	O	O
Der	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Barometermacher	I-WOA	I-WOA	I-WOA
auf	I-WOA	I-WOA	I-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Zauberinsel	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
kummt	O	O	O
des	O	O	O
våtaländische	O	O	O
Stückl	O	O	O
"	O	O	O
Karl	B-WOA	B-WOA	B-WOA
von	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Österreich	I-WOA	I-WOA	I-WOA
oder	I-WOA	O	O
Die	I-WOA	B-WOA	B-WOA
Wunder	I-WOA	I-WOA	I-WOA
im	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Erzberg	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
nåcha	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Waise	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Mörder	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Frédéric	B-PER	B-PER	B-PER
Dupetit-Méré	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1785	O	O	O
–	O	O	O
1827	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
nåcha	O	O	O
a	O	O	O
Szene	O	O	O
aus'n	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Schiller	I-PER	I-PER	I-PER
sein	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Räuber	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
,	O	O	O
daunn	O	O	O
a	O	O	O
Parodie	O	O	O
auf	O	O	O
a	O	O	O
Szene	O	O	O
aus'n	O	O	O
"	O	O	O
Der	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Barbier	I-WOA	I-WOA	I-WOA
von	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Sevilla	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Gioachino	B-PER	B-PER	B-PER
Rossini	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
daunn	O	O	O
in	O	O	O
Karl	B-PER	B-PER	B-PER
August	I-PER	I-PER	I-PER
Lebrun	I-PER	I-PER	I-PER
sei	O	O	O
Stückl	O	O	O
"	O	O	O
Nummer	B-WOA	B-WOA	B-WOA
777	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-12
# text = Nåcha kumman de Pfeffer-Rösel aus " Pfeffer-Rösel oder die Frankfurter Messe " von da Charlotte Birch-Pfeiffer z'saumm mit'm Bims aus " Aline oder Wien in einem anderen Weltteile " vom Adolf Bäuerle in ana komisch'n Liebesszene , de wo vahåft't und z'eascht aun an Keni Philipp II. und daunn aun an „ Tyrannen von Padua “ Ezzelino da Romano ausg'liefat wea' n. Da " deus ex machina " Winziwinzi aus " Die Belagerung von Ypsilon oder Evakathel und Schnudi " vom Joachim Perinet befreit de zwaa .
Nåcha	O	O	O
kumman	O	O	O
de	O	O	O
Pfeffer-Rösel	B-PER	B-WOA	B-WOA
aus	O	O	O
"	O	O	O
Pfeffer-Rösel	B-WOA	B-WOA	B-WOA
oder	I-WOA	O	O
die	I-WOA	B-WOA	B-WOA
Frankfurter	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Messe	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Charlotte	B-PER	B-PER	B-PER
Birch-Pfeiffer	I-PER	I-PER	I-PER
z'saumm	O	O	O
mit'm	O	O	O
Bims	B-PER	B-PER	B-PER
aus	O	O	O
"	O	O	O
Aline	B-WOA	B-WOA	B-WOA
oder	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Wien	I-WOA	I-WOA	I-WOA
in	I-WOA	I-WOA	I-WOA
einem	I-WOA	I-WOA	I-WOA
anderen	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Weltteile	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Bäuerle	I-PER	I-PER	I-PER
in	O	O	O
ana	O	O	O
komisch'n	O	O	O
Liebesszene	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
vahåft't	O	O	O
und	O	O	O
z'eascht	O	O	O
aun	O	O	O
an	O	O	O
Keni	O	O	O
Philipp	B-PER	B-PER	B-PER
II.	I-PER	I-PER	I-PER
und	O	O	O
daunn	O	O	O
aun	O	O	O
an	O	O	O
„	O	O	O
Tyrannen	B-WOA	O	O
von	I-WOA	O	O
Padua	I-WOA	O	O
“	O	O	O
Ezzelino	B-PER	B-PER	B-PER
da	I-PER	I-PER	I-PER
Romano	I-PER	I-PER	I-PER
ausg'liefat	O	O	O
wea'	O	O	O
n.	O	O	O
Da	O	O	O
"	O	O	O
deus	O	B-PER	B-PER
ex	O	I-PER	I-PER
machina	O	I-PER	I-PER
"	O	I-PER	I-PER
Winziwinzi	O	I-PER	I-PER
aus	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Belagerung	I-WOA	I-WOA	I-WOA
von	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Ypsilon	I-WOA	I-WOA	I-WOA
oder	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Evakathel	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Schnudi	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Joachim	B-PER	B-PER	B-PER
Perinet	I-PER	I-PER	I-PER
befreit	O	O	O
de	O	O	O
zwaa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-13
# text = Da Hugo und de Elvira aus'n Trauag'spül " Die Schuld " vom Adolf Müllner wea'n durch'n " Alpenkönig " vom Franz Grillparzer gerettet , eahna foig'n Madame Punkt und Joujou , a karikiert * s oid's Liebespåar , des wås a Duett aus " Othellerl , der Mohr von Wien oder Die geheilte Eifersucht " vom Carl Meisl singt .
Da	O	O	O
Hugo	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
de	O	O	O
Elvira	B-PER	B-PER	B-PER
aus'n	O	O	O
Trauag'spül	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Schuld	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Müllner	I-PER	I-PER	I-PER
wea'n	O	O	O
durch'n	O	O	O
"	O	O	O
Alpenkönig	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Franz	B-PER	B-PER	B-PER
Grillparzer	I-PER	I-PER	I-PER
gerettet	O	O	O
,	O	O	O
eahna	O	O	O
foig'n	O	O	O
Madame	O	B-PER	B-PER
Punkt	B-PER	I-PER	I-PER
und	O	O	O
Joujou	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
a	O	O	O
karikiert	O	O	O
*	O	O	O
s	O	O	O
oid's	O	O	O
Liebespåar	O	O	O
,	O	O	O
des	O	O	O
wås	O	O	O
a	O	O	O
Duett	O	O	O
aus	O	O	O
"	O	O	O
Othellerl	B-WOA	B-WOA	B-WOA
,	I-WOA	I-WOA	I-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Mohr	I-WOA	I-WOA	I-WOA
von	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Wien	I-WOA	I-WOA	I-WOA
oder	I-WOA	O	O
Die	I-WOA	B-WOA	B-WOA
geheilte	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Eifersucht	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Carl	B-PER	B-PER	B-PER
Meisl	I-PER	I-PER	I-PER
singt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-14
# text = A Automatenszene ist nimma zum rekonschtruia'n ; in Franz Grillparzer sei " Sappho " bringt in Sansquartier aus " Zwölf Mädchen in Uniform " vom Louis Angely um , weul's eahm bei an Seit'nsprung dawischt .
A	O	O	O
Automatenszene	O	O	O
ist	O	O	O
nimma	O	O	O
zum	O	O	O
rekonschtruia'n	O	O	O
;	O	O	O
in	O	O	O
Franz	B-PER	B-PER	B-PER
Grillparzer	I-PER	I-PER	I-PER
sei	O	O	O
"	O	O	O
Sappho	B-WOA	B-WOA	B-WOA
"	O	O	O
bringt	O	O	O
in	O	O	O
Sansquartier	B-PER	O	O
aus	O	O	O
"	O	O	O
Zwölf	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Mädchen	I-WOA	I-WOA	I-WOA
in	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Uniform	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
vom	O	O	O
Louis	B-PER	B-PER	B-PER
Angely	I-PER	I-PER	I-PER
um	O	O	O
,	O	O	O
weul's	O	O	O
eahm	O	O	O
bei	O	O	O
an	O	O	O
Seit'nsprung	O	O	O
dawischt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-15
# text = Da Sansquartier kummt drum in's Geistareich , wo ea olle bekaunnt'n Geista und G'spensta vom Alt-Wiener Volkstheater trifft , de wo duat'n kreuz und quea durchanaunda heirat' n.
Da	O	O	O
Sansquartier	B-PER	B-PER	B-PER
kummt	O	O	O
drum	O	O	O
in's	O	O	O
Geistareich	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
ea	O	O	O
olle	O	O	O
bekaunnt'n	O	O	O
Geista	O	O	O
und	O	O	O
G'spensta	O	O	O
vom	O	O	O
Alt-Wiener	O	B-LOC	B-LOC
Volkstheater	O	I-LOC	I-LOC
trifft	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
duat'n	O	O	O
kreuz	O	O	O
und	O	O	O
quea	O	O	O
durchanaunda	O	O	O
heirat'	O	O	O
n.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-16
# text = Des Quodlibet is im Theater an der Wien " zum Vortheile des Schauspielers Friedrich Ernst Hopp " ( Zitat ) anonym aufg'füaht wua' n. Des Bedüafnis vom Publikum noch aunspruchslosa Untahoitung , damit's de Schreck'n von da Choleraepidemie in Wean ( 1830/31 ) mit rund 2.000 Tote vagess'n kennan , is von dene Dichta in de Vuastådttheata richti' dakennt und aa befriedicht wua' n. Des håt unta aundam aa zum schnöll'n Schreib'n vom Nestroy seina Parodie " Der gefühlvolle Kerckermeister " ( Urauffüahrung aum 7. Februar 1832 ) g'füaht .
Des	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
is	O	O	O
im	O	O	O
Theater	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	I-LOC	I-LOC	I-LOC
der	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Wien	I-LOC	I-LOC	I-LOC
"	O	O	O
zum	O	O	O
Vortheile	O	O	O
des	O	O	O
Schauspielers	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Ernst	I-PER	I-PER	I-PER
Hopp	I-PER	I-PER	I-PER
"	O	O	O
(	O	O	O
Zitat	O	O	O
)	O	O	O
anonym	O	O	O
aufg'füaht	O	O	O
wua'	O	O	O
n.	O	O	O
Des	O	O	O
Bedüafnis	O	O	O
vom	O	O	O
Publikum	O	O	O
noch	O	O	O
aunspruchslosa	O	O	O
Untahoitung	O	O	O
,	O	O	O
damit's	O	O	O
de	O	O	O
Schreck'n	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Choleraepidemie	O	O	O
in	O	O	O
Wean	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
1830/31	O	O	O
)	O	O	O
mit	O	O	O
rund	O	O	O
2.000	O	O	O
Tote	O	O	O
vagess'n	O	O	O
kennan	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
von	O	O	O
dene	O	O	O
Dichta	O	O	O
in	O	O	O
de	O	O	O
Vuastådttheata	O	O	O
richti'	O	O	O
dakennt	O	O	O
und	O	O	O
aa	O	O	O
befriedicht	O	O	O
wua'	O	O	O
n.	O	O	O
Des	O	O	O
håt	O	O	O
unta	O	O	O
aundam	O	O	O
aa	O	O	O
zum	O	O	O
schnöll'n	O	O	O
Schreib'n	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
seina	O	O	O
Parodie	O	O	O
"	O	O	O
Der	B-WOA	B-WOA	B-WOA
gefühlvolle	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Kerckermeister	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
(	O	O	O
Urauffüahrung	O	O	O
aum	O	O	O
7.	O	O	O
Februar	O	O	O
1832	O	O	O
)	O	O	O
g'füaht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-17
# text = Bei dene aundan Quodlibets und Vuag'spüla vom Nestroy is sei Autor'nschåft sicha , owa då liegt de Såch' a biss'l aundas .
Bei	O	O	O
dene	O	O	O
aundan	O	O	O
Quodlibets	O	O	O
und	O	O	O
Vuag'spüla	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
is	O	O	O
sei	O	O	O
Autor'nschåft	O	O	O
sicha	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
då	O	O	O
liegt	O	O	O
de	O	O	O
Såch'	O	O	O
a	O	O	O
biss'l	O	O	O
aundas	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-18
# text = Da Otto Rommel nimmt au , dass des Stückl woahscheinli' a Weidabeoawatung von da Pressburg-Grazer " Magischen Eilwagenreise " von 1830 is , de dem Nestroy jo auf'n daumoilich'n Theatazed'l zuag'schrieb'n wua'n is .
Da	O	O	O
Otto	B-PER	B-PER	B-PER
Rommel	I-PER	I-PER	I-PER
nimmt	O	O	O
au	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
des	O	O	O
Stückl	O	O	O
woahscheinli'	O	O	O
a	O	O	O
Weidabeoawatung	O	O	O
von	O	O	O
da	O	O	O
Pressburg-Grazer	B-LOCderiv	B-LOC	B-LOC
"	O	O	O
Magischen	B-WOA	B-WOA	B-WOA
Eilwagenreise	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
von	O	O	O
1830	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
dem	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
jo	O	O	O
auf'n	O	O	O
daumoilich'n	O	O	O
Theatazed'l	O	O	O
zuag'schrieb'n	O	O	O
wua'n	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-19
# text = Da Theatazed'l von dem Stückl då nennt owa in Nestroy net , olladings aa kan aundan Autor'n oda Beoawata .
Da	O	O	O
Theatazed'l	O	O	O
von	O	O	O
dem	O	O	O
Stückl	O	O	O
då	O	O	O
nennt	O	O	O
owa	O	O	O
in	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
net	O	O	O
,	O	O	O
olladings	O	O	O
aa	O	O	O
kan	O	O	O
aundan	O	O	O
Autor'n	O	O	O
oda	O	O	O
Beoawata	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-20
# text = Des is owa ka sichara Hinweis drauf , dass ea net da Autor warat , weul ea zu dera Zeit no hauptsächli' ois Schauspüla und no net ois Autor g'sehg'n wua'n is .
Des	O	O	O
is	O	O	O
owa	O	O	O
ka	O	O	O
sichara	O	O	O
Hinweis	O	O	O
drauf	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
ea	O	O	O
net	O	O	O
da	O	O	O
Autor	O	O	O
warat	O	O	O
,	O	O	O
weul	O	O	O
ea	O	O	O
zu	O	O	O
dera	O	O	O
Zeit	O	O	O
no	O	O	O
hauptsächli'	O	O	O
ois	O	O	O
Schauspüla	O	O	O
und	O	O	O
no	O	O	O
net	O	O	O
ois	O	O	O
Autor	O	O	O
g'sehg'n	O	O	O
wua'n	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-21
# text = Soichane Geleg'nheitsoawat'n san aa meist'ns vom Benefizianten söwa z'sammeng'stöllt wua'n , was für de Schauspüla und b'sundas füa jüngare Kolleg'n von eahna daumois a Routin' woa .
Soichane	O	O	O
Geleg'nheitsoawat'n	O	O	O
san	O	O	O
aa	O	O	O
meist'ns	O	O	O
vom	O	O	O
Benefizianten	O	O	O
söwa	O	O	O
z'sammeng'stöllt	O	O	O
wua'n	O	O	O
,	O	O	O
was	O	O	O
für	O	O	O
de	O	O	O
Schauspüla	O	O	O
und	O	O	O
b'sundas	O	O	O
füa	O	O	O
jüngare	O	O	O
Kolleg'n	O	O	O
von	O	O	O
eahna	O	O	O
daumois	O	O	O
a	O	O	O
Routin'	O	O	O
woa	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-22
# text = Ois Benefiziant könntat's oiso da Hopp g'wes'n sei , ois jüngar's Ensemblemitglied owa wiedarum da Nestroy .
Ois	O	O	O
Benefiziant	O	O	O
könntat's	O	O	O
oiso	O	O	O
da	O	O	O
Hopp	O	B-PER	B-PER
g'wes'n	O	O	O
sei	O	O	O
,	O	O	O
ois	O	O	O
jüngar's	O	O	O
Ensemblemitglied	O	O	O
owa	O	O	O
wiedarum	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-23
# text = Dass des Werkl von 1830 Vualäufa is , kenntat oiso scho' meglich sei – dageg'n is zum såg'n , dass etliche in dem vurich'n Quodlibet ei'baut'n Stückln in da Weana Version net vuakumman und dass des Weana Manuskript net amoi Korrektua'n vom Nestroy seina Haundschrift zagt .
Dass	O	O	O
des	O	O	O
Werkl	O	O	O
von	O	O	O
1830	O	O	O
Vualäufa	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
kenntat	O	O	O
oiso	O	O	O
scho'	O	O	O
meglich	O	O	O
sei	O	O	O
–	O	O	O
dageg'n	O	O	O
is	O	O	O
zum	O	O	O
såg'n	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
etliche	O	O	O
in	O	O	O
dem	O	O	O
vurich'n	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
ei'baut'n	O	O	O
Stückln	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Weana	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Version	O	O	O
net	O	O	O
vuakumman	O	O	O
und	O	O	O
dass	O	O	O
des	O	O	O
Weana	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Manuskript	O	O	O
net	O	O	O
amoi	O	O	O
Korrektua'n	O	O	O
vom	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
seina	O	O	O
Haundschrift	O	O	O
zagt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-24
# text = Da " Sammler " vom 28. Juni 1832 schreibt sogoa ausdrückli' in Friedrich Hopp , dea a routinierta Stücklschreiba woa , de Z'saummstöllung zua .
Da	O	O	O
"	O	O	O
Sammler	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
vom	O	O	O
28.	O	O	O
Juni	O	O	O
1832	O	O	O
schreibt	O	O	O
sogoa	O	O	O
ausdrückli'	O	O	O
in	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Hopp	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
dea	O	O	O
a	O	O	O
routinierta	O	O	O
Stücklschreiba	O	O	O
woa	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
Z'saummstöllung	O	O	O
zua	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-25
# text = Des tätat aa erkläa'n , dass im Geg'nsåtz zu 1830 des Stückl von 1832 a " „ überraschendes Durcheinander “ " ( Zitat im " Sammler " ) von de Textauszüg' aufweist , wås sunst'n beim Nestroy eigentlich net passiat is .
Des	O	O	O
tätat	O	O	O
aa	O	O	O
erkläa'n	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
im	O	O	O
Geg'nsåtz	O	O	O
zu	O	O	O
1830	O	O	O
des	O	O	O
Stückl	O	O	O
von	O	O	O
1832	O	O	O
a	O	O	O
"	O	O	O
„	O	O	O
überraschendes	O	O	O
Durcheinander	O	O	O
“	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
Zitat	O	O	O
im	O	O	O
"	O	O	O
Sammler	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
)	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
Textauszüg'	O	O	O
aufweist	O	O	O
,	O	O	O
wås	O	O	O
sunst'n	O	O	O
beim	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
eigentlich	O	O	O
net	O	O	O
passiat	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-26
# text = Des Vuag'spül kenntat aa auf " Gewissensangst , Rache , Verzeihung und Quodlibet " z'ruck z'fiah'n sei , weu aa duat'n da Theatadiena Strobelkopf seine vom Hund zafetzt'n Texte gaunz hopatatschich z'saummsetzt .
Des	O	O	O
Vuag'spül	O	O	O
kenntat	O	O	O
aa	O	O	O
auf	O	O	O
"	O	O	O
Gewissensangst	B-WOA	B-WOA	B-WOA
,	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Rache	I-WOA	I-WOA	I-WOA
,	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Verzeihung	I-WOA	I-WOA	I-WOA
und	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Quodlibet	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
z'ruck	O	O	O
z'fiah'n	O	O	O
sei	O	O	O
,	O	O	O
weu	O	O	O
aa	O	O	O
duat'n	O	O	O
da	O	O	O
Theatadiena	O	O	O
Strobelkopf	B-PER	B-PER	B-PER
seine	O	O	O
vom	O	O	O
Hund	O	O	O
zafetzt'n	O	O	O
Texte	O	O	O
gaunz	O	O	O
hopatatschich	O	O	O
z'saummsetzt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-27
# text = Aus'm Text ist aa net wirkli zum feststöll'n , wea da Autor woar , weul da " Regisseur ohne Gleichen " Pfauenfeder nua kryptisch sågt :
Aus'm	O	O	O
Text	O	O	O
ist	O	O	O
aa	O	O	O
net	O	O	O
wirkli	O	O	O
zum	O	O	O
feststöll'n	O	O	O
,	O	O	O
wea	O	O	O
da	O	O	O
Autor	O	O	O
woar	O	O	O
,	O	O	O
weul	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
Regisseur	O	O	O
ohne	O	O	O
Gleichen	O	O	O
"	O	O	O
Pfauenfeder	B-PER	O	O
nua	O	O	O
kryptisch	O	O	O
sågt	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-28
# text = A Text-Passasch , de wås , waunn üwahaupts auf wen bestimmt'n , eha auf'n Hopp deit'n könntat , wobei's dabei olladings um a fiktiv's Benefiz-Stückl naumens " Paphnuzius der kurios edelmüthige Jüngling oder Der Felsensprung der Verzweiflung in das Rosenthal der Liebe " geht .
A	O	O	O
Text-Passasch	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wås	O	O	O
,	O	O	O
waunn	O	O	O
üwahaupts	O	O	O
auf	O	O	O
wen	O	O	O
bestimmt'n	O	O	O
,	O	O	O
eha	O	O	O
auf'n	O	O	O
Hopp	B-PER	B-PER	B-PER
deit'n	O	O	O
könntat	O	O	O
,	O	O	O
wobei's	O	O	O
dabei	O	O	O
olladings	O	O	O
um	O	O	O
a	O	O	O
fiktiv's	O	O	O
Benefiz-Stückl	O	O	O
naumens	O	O	O
"	O	O	O
Paphnuzius	B-WOA	B-WOA	B-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
kurios	I-WOA	I-WOA	I-WOA
edelmüthige	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Jüngling	I-WOA	I-WOA	I-WOA
oder	I-WOA	O	O
Der	I-WOA	B-WOA	B-WOA
Felsensprung	I-WOA	I-WOA	I-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Verzweiflung	I-WOA	I-WOA	I-WOA
in	I-WOA	I-WOA	I-WOA
das	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Rosenthal	I-WOA	I-WOA	I-WOA
der	I-WOA	I-WOA	I-WOA
Liebe	I-WOA	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
geht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-29
# text = Johann Nestroy håt im Vuag'spül in Theaterdiener Strobelkopf , im Quodlibet in Räuberhauptmann Carl Moor , in Genius Winziwinzi , de treulose Geliebte Madame Punkt und in Veteranen Sansquartier geb'n , da Ignaz Stahl in Regisseur Pfauenfeder ; im Quodlibet , da Wenzel Scholz in Bierversilberer Pipinus Schildhahn , in Schiffsbarbier Bims , in Notarius Joujou , des Gespenst von der Bastei , da Benefiziant Friedrich Hopp in Barometermacher Quecksilber und in " Kuriositäteninstitutsinhaber " Ali Mali Sali Quali , da Franz Gämmerler in Ritta Günther von Rollingen , de Marie Weiler , in Nestroy sei Lebensgefährtin , es " hoch minderjährige und heurathslustige Mündel " Rosine und 's Donauweibchen .
Johann	B-PER	B-PER	B-PER
Nestroy	I-PER	I-PER	I-PER
håt	O	O	O
im	O	O	O
Vuag'spül	O	O	O
in	O	O	O
Theaterdiener	O	O	O
Strobelkopf	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
im	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
in	O	O	O
Räuberhauptmann	O	O	O
Carl	B-PER	B-PER	B-PER
Moor	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
in	O	O	O
Genius	O	B-PER	B-PER
Winziwinzi	O	I-PER	I-PER
,	O	O	O
de	O	O	O
treulose	O	O	O
Geliebte	O	O	O
Madame	O	B-PER	B-PER
Punkt	B-PER	I-PER	I-PER
und	O	O	O
in	O	O	O
Veteranen	O	O	O
Sansquartier	B-PER	B-PER	B-PER
geb'n	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Ignaz	B-PER	B-PER	B-PER
Stahl	I-PER	I-PER	I-PER
in	O	O	O
Regisseur	O	O	O
Pfauenfeder	B-PER	B-PER	B-PER
;	O	O	O
im	O	O	O
Quodlibet	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Wenzel	B-PER	B-PER	B-PER
Scholz	I-PER	I-PER	I-PER
in	O	O	O
Bierversilberer	O	O	O
Pipinus	B-PER	B-PER	B-PER
Schildhahn	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
in	O	O	O
Schiffsbarbier	O	O	O
Bims	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
in	O	O	O
Notarius	B-PER	O	O
Joujou	I-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
des	O	O	O
Gespenst	O	B-PER	B-PER
von	O	I-PER	I-PER
der	O	I-PER	I-PER
Bastei	O	I-PER	I-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Benefiziant	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
Hopp	I-PER	I-PER	I-PER
in	O	O	O
Barometermacher	O	O	O
Quecksilber	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
in	O	O	O
"	O	O	O
Kuriositäteninstitutsinhaber	O	O	O
"	O	O	O
Ali	B-PER	B-PER	B-PER
Mali	I-PER	I-PER	I-PER
Sali	I-PER	I-PER	I-PER
Quali	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Franz	B-PER	B-PER	B-PER
Gämmerler	I-PER	I-PER	I-PER
in	O	O	O
Ritta	B-PER	O	O
Günther	I-PER	B-PER	B-PER
von	I-PER	I-PER	I-PER
Rollingen	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
de	O	O	O
Marie	B-PER	B-PER	B-PER
Weiler	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
in	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
Lebensgefährtin	O	O	O
,	O	O	O
es	O	O	O
"	O	O	O
hoch	O	O	O
minderjährige	O	O	O
und	O	O	O
heurathslustige	O	O	O
Mündel	O	O	O
"	O	O	O
Rosine	B-PER	B-PER	B-PER
und	O	O	O
's	O	O	O
Donauweibchen	B-PER	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-30
# text = A Manuskript , owa in ana unbekaunnt'n Haundschrift und an eig'nhändich'n Vameak vom Direkta Carl Carl " eingereicht für das K. K. p. Theat : a. d. Wien " , mit seina Unterschrift und'n Datum " 14 May [ 1 ] 832 " , is no vuahaund' n.
A	O	O	O
Manuskript	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
in	O	O	O
ana	O	O	O
unbekaunnt'n	O	O	O
Haundschrift	O	O	O
und	O	O	O
an	O	O	O
eig'nhändich'n	O	O	O
Vameak	O	O	O
vom	O	O	O
Direkta	O	O	O
Carl	B-PER	B-PER	B-PER
Carl	I-PER	I-PER	I-PER
"	O	O	O
eingereicht	O	O	O
für	O	O	O
das	O	O	O
K.	B-LOC	O	O
K.	I-LOC	O	O
p.	I-LOC	O	O
Theat	I-LOC	B-LOC	B-LOC
:	I-LOC	I-LOC	I-LOC
a.	I-LOC	I-LOC	I-LOC
d.	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Wien	I-LOC	I-LOC	I-LOC
"	O	O	O
,	O	O	O
mit	O	O	O
seina	O	O	O
Unterschrift	O	O	O
und'n	O	O	O
Datum	O	O	O
"	O	O	O
14	O	O	O
May	O	O	O
[	O	O	O
1	O	O	O
]	O	O	O
832	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
no	O	O	O
vuahaund'	O	O	O
n.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-31
# text = Nua zwaa von de gaunz'n Weana Zeidungan hau'm nåch da Premiere aum 23. Mai Besprechunga brocht .
Nua	O	O	O
zwaa	O	O	O
von	O	O	O
de	O	O	O
gaunz'n	O	O	O
Weana	B-ORG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Zeidungan	I-ORG	O	O
hau'm	O	O	O
nåch	O	O	O
da	O	O	O
Premiere	O	O	O
aum	O	O	O
23.	O	O	O
Mai	O	O	O
Besprechunga	O	O	O
brocht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-32
# text = In da " Wiener Theaterzeitung " vom Adolf Bäuerle håt da Franz Carl Weidmann aum 29. Mai ( Nr. 407 , S. 427 ) recht ausfüahlich und lobend üwa de Vuastöllung g'schrieb'n :
In	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
Wiener	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Theaterzeitung	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
vom	O	O	O
Adolf	B-PER	B-PER	B-PER
Bäuerle	I-PER	I-PER	I-PER
håt	O	O	O
da	O	O	O
Franz	B-PER	B-PER	B-PER
Carl	I-PER	I-PER	I-PER
Weidmann	I-PER	I-PER	I-PER
aum	O	O	O
29.	O	O	O
Mai	O	O	O
(	O	O	O
Nr.	O	O	O
407	O	O	O
,	O	O	O
S.	O	O	O
427	O	O	O
)	O	O	O
recht	O	O	O
ausfüahlich	O	O	O
und	O	O	O
lobend	O	O	O
üwa	O	O	O
de	O	O	O
Vuastöllung	O	O	O
g'schrieb'n	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-33
# text = Eascht aum 28. Juni is daunn no a Rezension im " Sammler " ( Nr. 77 , S. 307 f . ) z'les'n g'wes'n , olladings scho vü kritischa :
Eascht	O	O	O
aum	O	O	O
28.	O	O	O
Juni	O	O	O
is	O	O	O
daunn	O	O	O
no	O	O	O
a	O	O	O
Rezension	O	O	O
im	O	O	O
"	O	O	O
Sammler	B-ORG	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
(	O	O	O
Nr.	O	O	O
77	O	O	O
,	O	O	O
S.	O	O	O
307	O	O	O
f	O	O	O
.	O	O	O
)	O	O	O
z'les'n	O	O	O
g'wes'n	O	O	O
,	O	O	O
olladings	O	O	O
scho	O	O	O
vü	O	O	O
kritischa	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Humoristische-Eilwagen-Reise-durch-die-Theaterwelt-34
# text = Do is , wia scho' g'sågt , in Hopp sei „ Zusammenstellung “ g'naunnt wua'n ; ob owa bei dene notwendich'n Textumoawatungan , und vua oll'n beim Vuag'spül , da Nestroy b'sundas beteulicht oder goa da anziche Dichta woa , is dabei wiedarum off'n blieb' n.
Do	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
wia	O	O	O
scho'	O	O	O
g'sågt	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
Hopp	B-PER	B-PER	B-PER
sei	O	O	O
„	O	O	O
Zusammenstellung	O	O	O
“	O	O	O
g'naunnt	O	O	O
wua'n	O	O	O
;	O	O	O
ob	O	O	O
owa	O	O	O
bei	O	O	O
dene	O	O	O
notwendich'n	O	O	O
Textumoawatungan	O	O	O
,	O	O	O
und	O	O	O
vua	O	O	O
oll'n	O	O	O
beim	O	O	O
Vuag'spül	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Nestroy	B-PER	B-PER	B-PER
b'sundas	O	O	O
beteulicht	O	O	O
oder	O	O	O
goa	O	O	O
da	O	O	O
anziche	O	O	O
Dichta	O	O	O
woa	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
dabei	O	O	O
wiedarum	O	O	O
off'n	O	O	O
blieb'	O	O	O
n.	O	O	O

