# newdoc id = bar_wiki_Wörnitz
# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-1
# text = Wörnitz
Wörnitz	B-LOC	B-LOC

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-2
# text = De Wernitz is a ungefahr 132 Kilometa langa linka und nördlicha Nebnfluss vo da Doana in Baiern .
De	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
is	O	O
a	O	O
ungefahr	O	O
132	O	O
Kilometa	O	O
langa	O	O
linka	O	O
und	O	O
nördlicha	O	O
Nebnfluss	O	O
vo	O	O
da	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
in	O	O
Baiern	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-3
# text = Da Nama is im 11. Joahrhundart ois " Werinza " ibaliefart , im 12. Joahrhundart hot ma " Warinza " gschriebn .
Da	O	O
Nama	O	O
is	O	O
im	O	O
11.	O	O
Joahrhundart	O	O
ois	O	O
"	O	O
Werinza	B-LOC	B-LOC
"	O	O
ibaliefart	O	O
,	O	O
im	O	O
12.	O	O
Joahrhundart	O	O
hot	O	O
ma	O	O
"	O	O
Warinza	B-LOC	B-LOC
"	O	O
gschriebn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-4
# text = Fua den Nam gibt's zwoa Eaklärungsansätz .
Fua	O	O
den	O	O
Nam	O	O
gibt's	O	O
zwoa	O	O
Eaklärungsansätz	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-5
# text = Da Namaforscha Joseph Schnetz hot 1950 den Nama aaf de indogermanische Wurzl " ver " mit da Grundbedeitung " ( se ) wendn , ( se ) drahn " zruckgführt , woro die Partizialendung " -entia " tren is .
Da	O	O
Namaforscha	O	O
Joseph	B-PER	B-PER
Schnetz	I-PER	I-PER
hot	O	O
1950	O	O
den	O	O
Nama	O	O
aaf	O	O
de	O	O
indogermanische	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Wurzl	O	O
"	O	O
ver	O	O
"	O	O
mit	O	O
da	O	O
Grundbedeitung	O	O
"	O	O
(	O	O
se	O	O
)	O	O
wendn	O	O
,	O	O
(	O	O
se	O	O
)	O	O
drahn	O	O
"	O	O
zruckgführt	O	O
,	O	O
woro	O	O
die	O	O
Partizialendung	O	O
"	O	O
-entia	O	O
"	O	O
tren	O	O
is	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-6
# text = Demnoch bedeit " Wörnitz " " de se Krümmende , Windnde " .
Demnoch	O	O
bedeit	O	O
"	O	O
Wörnitz	B-LOC	B-LOC
"	O	O
"	O	O
de	O	O
se	O	O
Krümmende	O	O
,	O	O
Windnde	O	O
"	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-7
# text = Dem Namaforscha Wolf-Armin vo Reitzenstoa zfolg ligt die indogermanische Wurzl " uer " , wos Wassa bedeit , zgrund , vo wechana durch a " -nt " -Suffix obgleit worn is .
Dem	O	O
Namaforscha	O	O
Wolf-Armin	B-PER	B-PER
vo	I-PER	I-PER
Reitzenstoa	I-PER	I-PER
zfolg	O	O
ligt	O	O
die	O	O
indogermanische	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Wurzl	O	O
"	O	O
uer	O	O
"	O	O
,	O	O
wos	O	O
Wassa	O	O
bedeit	O	O
,	O	O
zgrund	O	O
,	O	O
vo	O	O
wechana	O	O
durch	O	O
a	O	O
"	O	O
-nt	O	O
"	O	O
-Suffix	O	O
obgleit	O	O
worn	O	O
is	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-8
# text = De Eaklärung war vo Schnetz jedo vaworfa worn .
De	O	O
Eaklärung	O	O
war	O	O
vo	O	O
Schnetz	B-PER	B-PER
jedo	O	O
vaworfa	O	O
worn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-9
# text = Da Fluss hot mehrare Gmoa ihre Nama gem : Wernitz , Wernitzhofa , Wernitzostheim und Werniztstoa .
Da	O	O
Fluss	O	O
hot	O	O
mehrare	O	O
Gmoa	O	O
ihre	O	O
Nama	O	O
gem	O	O
:	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
,	O	O
Wernitzhofa	B-LOC	B-LOC
,	O	O
Wernitzostheim	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Werniztstoa	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-10
# text = De " Wernitz " endspringd in Schillingsfürst auf da Franknhea am eigfastn Brunna und ziagt vo do in recht beständigam Lauf in südliche bis eastliche Richtunga .
De	O	O
"	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
"	O	O
endspringd	O	O
in	O	O
Schillingsfürst	B-LOC	B-LOC
auf	O	O
da	O	O
Franknhea	B-LOC	B-LOC
am	O	O
eigfastn	O	O
Brunna	O	O
und	O	O
ziagt	O	O
vo	O	O
do	O	O
in	O	O
recht	O	O
beständigam	O	O
Lauf	O	O
in	O	O
südliche	O	O
bis	O	O
eastliche	O	O
Richtunga	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-11
# text = Znächst ziagt sie noch Südn durch de Gmoa Wernitz durch a sehr ländlichs , vo bewoidetn Hiegln begleits Wiesndoi in Richtung Dinkelsbühl und nimmt auf dera Streck vo rechts de Ampfrach und de Zwergwernitz auf .
Znächst	O	O
ziagt	O	O
sie	O	O
noch	O	O
Südn	O	O
durch	O	O
de	O	O
Gmoa	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
durch	O	O
a	O	O
sehr	O	O
ländlichs	O	O
,	O	O
vo	O	O
bewoidetn	O	O
Hiegln	O	O
begleits	O	O
Wiesndoi	B-LOC	O
in	O	O
Richtung	O	O
Dinkelsbühl	B-LOC	B-LOC
und	O	O
nimmt	O	O
auf	O	O
dera	O	O
Streck	O	O
vo	O	O
rechts	O	O
de	O	O
Ampfrach	B-LOC	B-LOC
und	O	O
de	O	O
Zwergwernitz	B-LOC	B-LOC
auf	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-12
# text = Wene voa dem mittloitalich Stodal mit seina gschlossna Stodmaua fangt a südostwärst grichtata , bis zum Rand vom Neardlinga Rias reichada Obschnitt o , in dem vui vo de Nebnbäch Weiha speisn , de se zuweiln in dichta Folg am Lauf vo de Zuifliss aufreihn .
Wene	O	O
voa	O	O
dem	O	O
mittloitalich	O	O
Stodal	O	O
mit	O	O
seina	O	O
gschlossna	O	O
Stodmaua	O	O
fangt	O	O
a	O	O
südostwärst	O	O
grichtata	O	O
,	O	O
bis	O	O
zum	O	O
Rand	O	O
vom	O	O
Neardlinga	B-LOC	B-LOC
Rias	I-LOC	I-LOC
reichada	O	O
Obschnitt	O	O
o	O	O
,	O	O
in	O	O
dem	O	O
vui	O	O
vo	O	O
de	O	O
Nebnbäch	O	O
Weiha	O	O
speisn	O	O
,	O	O
de	O	O
se	O	O
zuweiln	O	O
in	O	O
dichta	O	O
Folg	O	O
am	O	O
Lauf	O	O
vo	O	O
de	O	O
Zuifliss	O	O
aufreihn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-13
# text = Inzwischn eha eastlich valaafad , erreicht sie znächst Wilburgstettn , wo ihra - wiedarum aus Westn - de Rotach zualaaft .
Inzwischn	O	O
eha	O	O
eastlich	O	O
valaafad	O	O
,	O	O
erreicht	O	O
sie	O	O
znächst	O	O
Wilburgstettn	B-LOC	B-LOC
,	O	O
wo	O	O
ihra	O	O
-	O	O
wiedarum	O	O
aus	O	O
Westn	O	O
-	O	O
de	O	O
Rotach	O	B-LOC
zualaaft	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-14
# text = Ab do ziagt sie ostnordeastlich bis noch Wittleshofa am Westfuass vom Hesselbeag , wo da greasste Nebnfluss am oban Lauf , de Suilzach , in sie mindt , deran naha und fast parallela Lauf eastlich vo ihram ihr da bisher greasstn linka Zuifluss vawehrt hot .
Ab	O	O
do	O	O
ziagt	O	O
sie	O	O
ostnordeastlich	O	O
bis	O	O
noch	O	O
Wittleshofa	B-LOC	B-LOC
am	O	O
Westfuass	O	O
vom	O	O
Hesselbeag	B-LOC	B-LOC
,	O	O
wo	O	O
da	O	O
greasste	O	O
Nebnfluss	O	O
am	O	O
oban	O	O
Lauf	O	O
,	O	O
de	O	O
Suilzach	B-LOC	B-LOC
,	O	O
in	O	O
sie	O	O
mindt	O	O
,	O	O
deran	O	O
naha	O	O
und	O	O
fast	O	O
parallela	O	O
Lauf	O	O
eastlich	O	O
vo	O	O
ihram	O	O
ihr	O	O
da	O	O
bisher	O	O
greasstn	O	O
linka	O	O
Zuifluss	O	O
vawehrt	O	O
hot	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-15
# text = Vo do ziagt si in da Richtung vo da zulaafadn Suilzach weida noch Ostsüdostn und areicht in da Näh vom andarn End vom kloana Hesselbeag-Massiv Wassatrüdinga , wo's sa se kurz vor da Aufnahm vom Lentersheimer Muihlboch aus'm Nordn abrubt noch Südn kehrt .
Vo	O	O
do	O	O
ziagt	O	O
si	O	O
in	O	O
da	O	O
Richtung	O	O
vo	O	O
da	O	O
zulaafadn	O	O
Suilzach	B-LOC	B-LOC
weida	O	O
noch	O	O
Ostsüdostn	O	O
und	O	O
areicht	O	O
in	O	O
da	O	O
Näh	O	O
vom	O	O
andarn	O	O
End	O	O
vom	O	O
kloana	O	O
Hesselbeag-Massiv	B-LOCpart	B-LOC
Wassatrüdinga	B-LOC	B-LOC
,	O	O
wo's	O	O
sa	O	O
se	O	O
kurz	O	O
vor	O	O
da	O	O
Aufnahm	O	O
vom	O	O
Lentersheimer	B-LOCderiv	B-LOC
Muihlboch	B-LOC	I-LOC
aus'm	O	O
Nordn	O	O
abrubt	O	O
noch	O	O
Südn	O	O
kehrt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-16
# text = Auf Südkurs tritt's bei Auhausen in dern Nordostn in de weite flache Landschaft vom Neardlinga Rias ai .
Auf	O	O
Südkurs	O	O
tritt's	O	O
bei	O	O
Auhausen	O	B-LOC
in	O	O
dern	O	O
Nordostn	O	O
in	O	O
de	O	O
weite	O	O
flache	O	O
Landschaft	O	O
vom	O	O
Neardlinga	B-LOC	B-LOC
Rias	I-LOC	I-LOC
ai	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-17
# text = No in ihram Nordn bassiert's de kloane Residenzstod Oettingen .
No	O	O
in	O	O
ihram	O	O
Nordn	O	O
bassiert's	O	O
de	O	O
kloane	O	O
Residenzstod	O	O
Oettingen	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-18
# text = Bevor's den Südostfand vom Rias areicht , fliasst ihr noch vo rechts de Eger zua , de den greasstn Teil vo da ebnen Flachlandschaft im Westn entwässart und noch ihrana Entstehung jenseits da wirttmbeagischn Landesgrenz durch Neardlingaheroziagt .
Bevor's	O	O
den	O	O
Südostfand	O	O
vom	O	O
Rias	B-LOC	B-LOC
areicht	O	O
,	O	O
fliasst	O	O
ihr	O	O
noch	O	O
vo	O	O
rechts	O	O
de	O	O
Eger	B-LOC	B-LOC
zua	O	O
,	O	O
de	O	O
den	O	O
greasstn	O	O
Teil	O	O
vo	O	O
da	O	O
ebnen	O	O
Flachlandschaft	O	O
im	O	O
Westn	O	O
entwässart	O	O
und	O	O
noch	O	O
ihrana	O	O
Entstehung	O	O
jenseits	O	O
da	O	O
wirttmbeagischn	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Landesgrenz	O	O
durch	O	O
Neardlingaheroziagt	B-LOCpart	B-LOCpart
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-19
# text = Oschliassnd bricht's in am enga , gwundna , südeastlich laafadn Doi durch'n Jura an da Grenz vo eastlicher Schwäbis cha Oib und südwestlicha Franknoib , in dem des Stodal Harburg am Ufa liagt .
Oschliassnd	O	O
bricht's	O	O
in	O	O
am	O	O
enga	O	O
,	O	O
gwundna	O	O
,	O	O
südeastlich	O	O
laafadn	O	O
Doi	O	O
durch'n	O	O
Jura	B-LOC	B-LOC
an	O	O
da	O	O
Grenz	O	O
vo	O	O
eastlicher	O	B-LOC
Schwäbis	B-LOC	I-LOC
cha	I-LOC	I-LOC
Oib	I-LOC	I-LOC
und	O	O
südwestlicha	O	B-LOC
Franknoib	B-LOC	I-LOC
,	O	O
in	O	O
dem	O	O
des	O	O
Stodal	O	O
Harburg	B-LOC	B-LOC
am	O	O
Ufa	O	B-LOC
liagt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-20
# text = Bold danoch mindt's , noch am Lauf vo iba 130 Kilometa , in Doanawearth im boarischn Schwoam vo links in de Doana .
Bold	O	O
danoch	O	O
mindt's	O	O
,	O	O
noch	O	O
am	O	O
Lauf	O	O
vo	O	O
iba	O	O
130	O	O
Kilometa	O	O
,	O	O
in	O	O
Doanawearth	B-LOC	B-LOC
im	O	O
boarischn	B-LOCderiv	B-LOC
Schwoam	B-LOC	I-LOC
vo	O	O
links	O	O
in	O	O
de	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-21
# text = De Wernitz entwässart a Gebeit vo iba 1680 Quadratkilometa noch Südsüdostn zu Doana .
De	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
entwässart	O	O
a	O	O
Gebeit	O	O
vo	O	O
iba	O	O
1680	O	O
Quadratkilometa	O	O
noch	O	O
Südsüdostn	O	O
zu	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-22
# text = Es umfasst an groassn Teil vo da westlichn Franknhea , an deram Ostran zum Mittlfräkischn Beckn sie nächst valaaft , eh's no voa Dinkelsbühl durh des Mittlfränkische Beckkn fliasst , noch Wilburgstetten nacha durch des Vorland vo da Südlichn Fanknoib , des sie zletzt auf Südlauf valasst .
Es	O	O
umfasst	O	O
an	O	O
groassn	O	O
Teil	O	O
vo	O	O
da	O	O
westlichn	O	B-LOC
Franknhea	B-LOC	I-LOC
,	O	O
an	O	O
deram	O	O
Ostran	O	O
zum	O	O
Mittlfräkischn	B-LOC	B-LOC
Beckn	I-LOC	I-LOC
sie	O	O
nächst	O	O
valaaft	O	O
,	O	O
eh's	O	O
no	O	O
voa	O	O
Dinkelsbühl	B-LOC	B-LOC
durh	O	O
des	O	O
Mittlfränkische	B-LOC	B-LOC
Beckkn	I-LOC	I-LOC
fliasst	O	O
,	O	O
noch	O	O
Wilburgstetten	B-LOC	B-LOC
nacha	O	O
durch	O	O
des	O	O
Vorland	B-LOC	O
vo	I-LOC	O
da	I-LOC	O
Südlichn	I-LOC	B-LOC
Fanknoib	I-LOC	I-LOC
,	O	O
des	O	O
sie	O	O
zletzt	O	O
auf	O	O
Südlauf	O	O
valasst	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-23
# text = Sie wechslt do ins Neardlinga Rias und is oschliassnd mit ihram Doi duch den Jura da westlichste Teil vo da Südlichn Franknoib an da Grenz zur Riasoib im Westn , de ihraseits zur Schäbischn Oib rechnat .
Sie	O	O
wechslt	O	O
do	O	O
ins	O	O
Neardlinga	B-LOC	B-LOC
Rias	I-LOC	I-LOC
und	O	O
is	O	O
oschliassnd	O	O
mit	O	O
ihram	O	O
Doi	O	O
duch	O	O
den	O	O
Jura	B-LOC	B-LOC
da	O	O
westlichste	O	O
Teil	O	O
vo	O	O
da	O	O
Südlichn	O	B-LOC
Franknoib	B-LOC	I-LOC
an	O	O
da	O	O
Grenz	O	O
zur	O	O
Riasoib	B-LOC	B-LOC
im	O	O
Westn	O	O
,	O	O
de	O	O
ihraseits	O	O
zur	O	O
Schäbischn	B-LOC	B-LOC
Oib	I-LOC	I-LOC
rechnat	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-24
# text = Im Nordwestn und Nordn vo ihram Einzugsgebiet bei Schillingsfürst konkurriert auf am kloana Stück jenseits vo da Wassascheidn de Tauba zum Moa , auf dem greasstn Teil vo da Nordostgrenz vo ihram Einzugsgebiet de Oidmui , de in ungafähr parallelm Lauf zur Doana fliasst .
Im	O	O
Nordwestn	O	O
und	O	O
Nordn	O	O
vo	O	O
ihram	O	O
Einzugsgebiet	O	O
bei	O	O
Schillingsfürst	B-LOC	B-LOC
konkurriert	O	O
auf	O	O
am	O	O
kloana	O	O
Stück	O	O
jenseits	O	O
vo	O	O
da	O	O
Wassascheidn	O	O
de	O	O
Tauba	B-LOC	B-LOC
zum	O	O
Moa	B-LOC	B-LOC
,	O	O
auf	O	O
dem	O	O
greasstn	O	O
Teil	O	O
vo	O	O
da	O	O
Nordostgrenz	O	O
vo	O	O
ihram	O	O
Einzugsgebiet	O	O
de	O	O
Oidmui	B-LOC	B-LOC
,	O	O
de	O	O
in	O	O
ungafähr	O	O
parallelm	O	O
Lauf	O	O
zur	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
fliasst	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-25
# text = Im Westn dessejbign ziagt de Jagstzum Neckar .
Im	O	O
Westn	O	O
dessejbign	O	O
ziagt	O	O
de	O	O
Jagstzum	B-LOCpart	B-LOCpart
Neckar	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-26
# text = De Wernitz is a Teil vo oidn , südeastlich orientierdn Zuflusssystem zur Doana , wos se in na na sehr gleichmäßinga Gefällkurvn vo dem Fluss und am geringa mittlarn Sohlgefej vo ungafähr 0,7 Promill ausdruckt .
De	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
is	O	O
a	O	O
Teil	O	O
vo	O	O
oidn	O	O
,	O	O
südeastlich	O	O
orientierdn	O	O
Zuflusssystem	O	O
zur	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
,	O	O
wos	O	O
se	O	O
in	O	O
na	O	O
na	O	O
sehr	O	O
gleichmäßinga	O	O
Gefällkurvn	O	O
vo	O	O
dem	O	O
Fluss	O	O
und	O	O
am	O	O
geringa	O	O
mittlarn	O	O
Sohlgefej	O	O
vo	O	O
ungafähr	O	O
0,7	O	O
Promill	O	O
ausdruckt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-27
# text = De emfoills danubische Oidmui im Nordostn hot da an Wert vo rund 0,5 Promill , währand de rheinsch oriendiertn Nachbarfliss Jagst im Westn und Tauba im Nordwest den doppedn Wert vo da Wernitz erreichan oda ibaschreitn .
De	O	O
emfoills	O	O
danubische	B-LOCderiv	O
Oidmui	B-LOC	B-LOC
im	O	O
Nordostn	O	O
hot	O	O
da	O	O
an	O	O
Wert	O	O
vo	O	O
rund	O	O
0,5	O	O
Promill	O	O
,	O	O
währand	O	O
de	O	O
rheinsch	B-LOCderiv	O
oriendiertn	O	O
Nachbarfliss	O	O
Jagst	B-LOC	B-LOC
im	O	O
Westn	O	O
und	O	O
Tauba	B-LOC	B-LOC
im	O	O
Nordwest	O	O
den	O	O
doppedn	O	O
Wert	O	O
vo	O	O
da	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
erreichan	O	O
oda	O	O
ibaschreitn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-28
# text = Sie is da erste greassare , no heit zur Doana noch Südostn entwässarnde Fluss , den ma aus Richtung vom mittlarn Neckar bei Heilbronn
Sie	O	O
is	O	O
da	O	O
erste	O	O
greassare	O	O
,	O	O
no	O	O
heit	O	O
zur	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
noch	O	O
Südostn	O	O
entwässarnde	O	O
Fluss	O	O
,	O	O
den	O	O
ma	O	O
aus	O	O
Richtung	O	O
vom	O	O
mittlarn	O	O
Neckar	B-LOC	B-LOC
bei	O	O
Heilbronn	B-LOC	B-LOC

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-29
# text = kemmad otrifft , wenn ma in eastlicha Richtung des Südwestdeitsche Stufnland durchquert .
kemmad	O	O
otrifft	O	O
,	O	O
wenn	O	O
ma	O	O
in	O	O
eastlicha	O	O
Richtung	O	O
des	O	O
Südwestdeitsche	B-LOC	B-LOC
Stufnland	I-LOC	I-LOC
durchquert	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-30
# text = Vor längara geologischa Zeit san aa de dovoa heit zum Neckar lafadn Kocha und Jagst no in dera Richtung zur Doana hi gflossn .
Vor	O	O
längara	O	O
geologischa	O	O
Zeit	O	O
san	O	O
aa	O	O
de	O	O
dovoa	O	O
heit	O	O
zum	O	O
Neckar	B-LOC	B-LOC
lafadn	O	O
Kocha	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Jagst	B-LOC	B-LOC
no	O	O
in	O	O
dera	O	O
Richtung	O	O
zur	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
hi	O	O
gflossn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-31
# text = An deitlichn Hiweis auf den Gwinn vom Rhein-System sigt ma beim Schillingsfiasta Ursprung .
An	O	O
deitlichn	O	O
Hiweis	O	O
auf	O	O
den	O	O
Gwinn	O	O
vom	O	O
Rhein-System	B-LOCpart	B-LOCpart
sigt	O	O
ma	O	O
beim	O	O
Schillingsfiasta	B-LOCderiv	B-LOC
Ursprung	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-32
# text = Rechts und nordwestle vom obarstn Lauf foillt da de Franknhea jenseits vo na kloana Geländewelln im Stodal auf de erstn 2 Kilometa iba die " Katznling " vom Davidsboch hi durch de heftig ogreifade rheinische Erosion freiglegte Hohenloha Ebne um iba 80 Hehnmeta steil ob , währand de Wernitz auf ihrn iba 130 Kilometa no ned amoi 100 Hehnmeta Gfej zoigt .
Rechts	O	O
und	O	O
nordwestle	O	O
vom	O	O
obarstn	O	O
Lauf	O	O
foillt	O	O
da	O	O
de	O	O
Franknhea	B-LOC	B-LOC
jenseits	O	O
vo	O	O
na	O	O
kloana	O	O
Geländewelln	O	O
im	O	O
Stodal	O	O
auf	O	O
de	O	O
erstn	O	O
2	O	O
Kilometa	O	O
iba	O	O
die	O	O
"	O	O
Katznling	O	B-LOC
"	O	O
vom	O	O
Davidsboch	B-LOC	B-LOC
hi	O	O
durch	O	O
de	O	O
heftig	O	O
ogreifade	O	O
rheinische	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Erosion	O	O
freiglegte	O	O
Hohenloha	B-LOC	B-LOC
Ebne	I-LOC	I-LOC
um	O	O
iba	O	O
80	O	O
Hehnmeta	O	O
steil	O	O
ob	O	O
,	O	O
währand	O	O
de	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
auf	O	O
ihrn	O	O
iba	O	O
130	O	O
Kilometa	O	O
no	O	O
ned	O	O
amoi	O	O
100	O	O
Hehnmeta	O	O
Gfej	O	O
zoigt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-33
# text = Im Doi lign meist nur kloane Dearfa und Ghöfte , de oanzinga Städt vorm Mindungsort Doanawerth an da Doana mit unta
Im	O	O
Doi	O	O
lign	O	O
meist	O	O
nur	O	O
kloane	O	O
Dearfa	O	O
und	O	O
Ghöfte	O	O
,	O	O
de	O	O
oanzinga	O	O
Städt	O	O
vorm	O	O
Mindungsort	O	O
Doanawerth	B-LOC	B-LOC
an	O	O
da	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
mit	O	O
unta	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-34
# text = 20.000 Eiwohna san Dinkelsbühl mit unta 12.000 sowie Wassatrüdinga , Oettingen und Harburg mit zwischn 5.000 und 6.000 Eiwohna .
20.000	O	O
Eiwohna	O	O
san	O	O
Dinkelsbühl	B-LOC	B-LOC
mit	O	O
unta	O	O
12.000	O	O
sowie	O	O
Wassatrüdinga	B-LOC	B-LOC
,	O	O
Oettingen	B-LOC	B-LOC
und	O	O
Harburg	B-LOC	B-LOC
mit	O	O
zwischn	O	O
5.000	O	O
und	O	O
6.000	O	O
Eiwohna	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-35
# text = Sejbst vo dene lebt a merklicha Teil aussahoi vo de Zentren in voi kloane Weila und Oinzlgheft , denn de Gmoa und Städt umfassn in dera dünn besiedldn Landschoft weide Flächn in land- und forstwirtschaftlicha Flua .
Sejbst	O	O
vo	O	O
dene	O	O
lebt	O	O
a	O	O
merklicha	O	O
Teil	O	O
aussahoi	O	O
vo	O	O
de	O	O
Zentren	O	O
in	O	O
voi	O	O
kloane	O	O
Weila	O	O
und	O	O
Oinzlgheft	O	O
,	O	O
denn	O	O
de	O	O
Gmoa	O	O
und	O	O
Städt	O	O
umfassn	O	O
in	O	O
dera	O	O
dünn	O	O
besiedldn	O	O
Landschoft	O	O
weide	O	O
Flächn	O	O
in	O	O
land-	O	O
und	O	O
forstwirtschaftlicha	O	O
Flua	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-36
# text = Wörnitzquej in Schillingsfürst an da Dombühla Strass auf etwa 490 Meta .
Wörnitzquej	B-LOCpart	B-LOC
in	O	O
Schillingsfürst	B-LOC	B-LOC
an	O	O
da	O	O
Dombühla	B-LOC	B-LOC
Strass	I-LOC	I-LOC
auf	O	O
etwa	O	O
490	O	O
Meta	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-37
# text = Obalauf noch Südsüdostn bis zum Ostknick bei Wilburgstettn :
Obalauf	O	O
noch	O	O
Südsüdostn	O	O
bis	O	O
zum	O	O
Ostknick	O	O
bei	O	O
Wilburgstettn	B-LOC	B-LOC
:	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-38
# text = Ostlauf bis Wassatründinga :
Ostlauf	O	O
bis	O	O
Wassatründinga	B-LOC	B-LOC
:	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-39
# text = Südlauf bis zum Rand vo da Franknoib :
Südlauf	O	O
bis	O	O
zum	O	O
Rand	O	O
vo	O	O
da	O	O
Franknoib	B-LOC	B-LOC
:	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-40
# text = " , vo links bei Bühl im Rias .
"	O	O
,	O	O
vo	O	O
links	O	O
bei	O	O
Bühl	B-LOC	B-LOC
im	I-LOC	I-LOC
Rias	I-LOC	I-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-41
# text = Südeastlichs Durchbruchsdoi durch de Franknoib zur Doana :
Südeastlichs	O	O
Durchbruchsdoi	O	O
durch	O	O
de	O	O
Franknoib	B-LOC	B-LOC
zur	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
:	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-42
# text = Mindung vo da Wernitz in Doanawerth auf ungafähr 395,1 Meta vo links in'd Doana .
Mindung	O	O
vo	O	O
da	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
in	O	O
Doanawerth	B-LOC	B-LOC
auf	O	O
ungafähr	O	O
395,1	O	O
Meta	O	O
vo	O	O
links	O	O
in'd	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-43
# text = Da mittlare Obfluss betrogt am Pegl Hartburg ( Fluss-Kilometa : 19,3 ) 11,3 Kubikmeta pro Sekundn .
Da	O	O
mittlare	O	O
Obfluss	O	O
betrogt	O	O
am	O	O
Pegl	B-LOC	O
Hartburg	I-LOC	B-LOC
(	O	O
Fluss-Kilometa	O	O
:	O	O
19,3	O	O
)	O	O
11,3	O	O
Kubikmeta	O	O
pro	O	O
Sekundn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-44
# text = Da heachste Obfluss hot am 21. Dezemba 1993 444 Kubikmeta pro Sekundn betrong .
Da	O	O
heachste	O	O
Obfluss	O	O
hot	O	O
am	O	O
21.	O	O
Dezemba	O	O
1993	O	O
444	O	O
Kubikmeta	O	O
pro	O	O
Sekundn	O	O
betrong	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-45
# text = Derartige Wassaständ führn zu weitn Ausufarunga , de a Sperrung vo da B 25 nötig macha kennan .
Derartige	O	O
Wassaständ	O	O
führn	O	O
zu	O	O
weitn	O	O
Ausufarunga	O	O
,	O	O
de	O	O
a	O	O
Sperrung	O	O
vo	O	O
da	O	O
B	O	O
25	O	O
nötig	O	O
macha	O	O
kennan	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-46
# text = An da Mindung in de Doana hat de Wernitz an mittlarn Obfluss vo guad 12 Kubikmeta pro Sekundn .
An	O	O
da	O	O
Mindung	O	O
in	O	O
de	O	O
Doana	B-LOC	B-LOC
hat	O	O
de	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
an	O	O
mittlarn	O	O
Obfluss	O	O
vo	O	O
guad	O	O
12	O	O
Kubikmeta	O	O
pro	O	O
Sekundn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-47
# text = Des obn gnennde gringe Gfej vo am oidn Flus aklärt aa den Charakta vo dem Wassalauf und seim Doi .
Des	O	O
obn	O	O
gnennde	O	O
gringe	O	O
Gfej	O	O
vo	O	O
am	O	O
oidn	O	O
Flus	O	O
aklärt	O	O
aa	O	O
den	O	O
Charakta	O	O
vo	O	O
dem	O	O
Wassalauf	O	O
und	O	O
seim	O	O
Doi	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-48
# text = De Wernitz ziagt auf groisse Streckn vo ihram Lauf mit zoahlreiche Mäandarn durch a flache und feuchete Wiesnmuldn , oft begleit vo zruckglassane Oidwassa und schnurgrod zongne Entwässarungsgräbn , die die Auenflächn vo da Landwirtschaft nutzbar macha solln .
De	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
ziagt	O	O
auf	O	O
groisse	O	O
Streckn	O	O
vo	O	O
ihram	O	O
Lauf	O	O
mit	O	O
zoahlreiche	O	O
Mäandarn	O	O
durch	O	O
a	O	O
flache	O	O
und	O	O
feuchete	O	O
Wiesnmuldn	O	O
,	O	O
oft	O	O
begleit	O	O
vo	O	O
zruckglassane	O	O
Oidwassa	O	O
und	O	O
schnurgrod	O	O
zongne	O	O
Entwässarungsgräbn	O	O
,	O	O
die	O	O
die	O	O
Auenflächn	O	O
vo	O	O
da	O	O
Landwirtschaft	O	O
nutzbar	O	O
macha	O	O
solln	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-49
# text = De Obaflächn vo dem Fluss ligt dobei oft spiaglglatt und lasst auf den erstn Blick konalei Bewegung erkenna .
De	O	O
Obaflächn	O	O
vo	O	O
dem	O	O
Fluss	O	O
ligt	O	O
dobei	O	O
oft	O	O
spiaglglatt	O	O
und	O	O
lasst	O	O
auf	O	O
den	O	O
erstn	O	O
Blick	O	O
konalei	O	O
Bewegung	O	O
erkenna	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-50
# text = Zualafade Bäch san oft zu Teichn aufgstaut , mancha davo löst se auf in a Kettn vo solchane Wassaflächn .
Zualafade	O	O
Bäch	O	O
san	O	O
oft	O	O
zu	O	O
Teichn	O	O
aufgstaut	O	O
,	O	O
mancha	O	O
davo	O	O
löst	O	O
se	O	O
auf	O	O
in	O	O
a	O	O
Kettn	O	O
vo	O	O
solchane	O	O
Wassaflächn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-51
# text = Manchaorts stehnan oide Muigebäude am Ufa oda an Seitnkanoi .
Manchaorts	O	O
stehnan	O	O
oide	O	O
Muigebäude	O	O
am	O	O
Ufa	O	O
oda	O	O
an	O	O
Seitnkanoi	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-52
# text = Auf den de Flussmuidn begleitendn niedringa Heahn zu de Nachbardoia wachst oft Woid ; nur auf da Streck duch des flache Rias bleibt de rechte Seitn durchgead offn .
Auf	O	O
den	O	O
de	O	O
Flussmuidn	O	O
begleitendn	O	O
niedringa	O	O
Heahn	O	O
zu	O	O
de	O	O
Nachbardoia	O	O
wachst	O	O
oft	O	O
Woid	O	O
;	O	O
nur	O	O
auf	O	O
da	O	O
Streck	O	O
duch	O	O
des	O	O
flache	O	O
Rias	B-LOC	B-LOC
bleibt	O	O
de	O	O
rechte	O	O
Seitn	O	O
durchgead	O	O
offn	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-53
# text = Erst kurz zletzt im Durchburchdoi durch den Jura bei Harburg tren ertmois hohe und steile Doiflankn auf .
Erst	O	O
kurz	O	O
zletzt	O	O
im	O	O
Durchburchdoi	O	O
durch	O	O
den	O	O
Jura	B-LOC	B-LOC
bei	O	O
Harburg	B-LOC	B-LOC
tren	O	O
ertmois	O	O
hohe	O	O
und	O	O
steile	O	O
Doiflankn	O	O
auf	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-54
# text = De Wernitz is fia ihran mändrierandn Lauf aus ana Vuizoal vo Schleifn und Beng bekannt , sie werd deshoib aa " Schlangafluss " gnennt .
De	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
is	O	O
fia	O	O
ihran	O	O
mändrierandn	O	O
Lauf	O	O
aus	O	O
ana	O	O
Vuizoal	O	O
vo	O	O
Schleifn	O	O
und	O	O
Beng	O	O
bekannt	O	O
,	O	O
sie	O	O
werd	O	O
deshoib	O	O
aa	O	O
"	O	O
Schlangafluss	O	O
"	O	O
gnennt	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-55
# text = Weng ihram reina Wassa und ihram gemächlichn Fliassgschindigkeit gibt's an da Wernitz mehrare Flussschwimmbäda und Bodestejn , unda andarm in Dinkelsbühl ( Wernitzstrandbod ) , Wassatrüdinga ( Wernitzbod ) und Oettingen ( Wernitzfreibod ) .
Weng	O	O
ihram	O	O
reina	O	O
Wassa	O	O
und	O	O
ihram	O	O
gemächlichn	O	O
Fliassgschindigkeit	O	O
gibt's	O	O
an	O	O
da	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
mehrare	O	O
Flussschwimmbäda	O	O
und	O	O
Bodestejn	O	O
,	O	O
unda	O	O
andarm	O	O
in	O	O
Dinkelsbühl	B-LOC	B-LOC
(	O	O
Wernitzstrandbod	B-LOC	B-LOC
)	O	O
,	O	O
Wassatrüdinga	B-LOC	B-LOC
(	O	O
Wernitzbod	B-LOC	B-LOC
)	O	O
und	O	O
Oettingen	B-LOC	B-LOC
(	O	O
Wernitzfreibod	B-LOC	B-LOC
)	O	O
.	O	O

# sent_id = bar_wiki_Wörnitz-56
# text = Weil vui Muin am Fluss ling und derane Wehre andars ois etwa bei da Oidmui nur schlecht zum umtrong san , is de Wernitz nur schwar mit Kanus zu befahrn .
Weil	O	O
vui	O	O
Muin	O	O
am	O	O
Fluss	O	O
ling	O	O
und	O	O
derane	O	O
Wehre	O	O
andars	O	O
ois	O	O
etwa	O	O
bei	O	O
da	O	O
Oidmui	O	B-LOC
nur	O	O
schlecht	O	O
zum	O	O
umtrong	O	O
san	O	O
,	O	O
is	O	O
de	O	O
Wernitz	B-LOC	B-LOC
nur	O	O
schwar	O	O
mit	O	O
Kanus	O	O
zu	O	O
befahrn	O	O
.	O	O

