# newdoc id = bar_wiki_Minga
# sent_id = bar_wiki_Minga-1
# text = Minga
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC

# sent_id = bar_wiki_Minga-2
# text = Minga ( amtli : München ) [ ˈmɪŋ ( :) ɐ ] is d' Haptstod vo Bayern .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
amtli	O	O	O
:	O	O	O
München	B-LOC	B-LOC	B-LOC
)	O	O	O
[	O	O	O
ˈmɪŋ	O	O	O
(	O	O	O
:)	O	O	O
ɐ	O	O	O
]	O	O	O
is	O	O	O
d'	O	O	O
Haptstod	O	O	O
vo	O	O	O
Bayern	B-ORG	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-3
# text = In da Umgebung ( 20 – 30 km ) hoaßt ma s' oft aa oafach " d' Stod " .
In	O	O	O
da	O	O	O
Umgebung	O	O	O
(	O	O	O
20	O	O	O
–	O	O	O
30	O	O	O
km	O	O	O
)	O	O	O
hoaßt	O	O	O
ma	O	O	O
s'	O	O	O
oft	O	O	O
aa	O	O	O
oafach	O	O	O
"	O	O	O
d'	O	O	O
Stod	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-4
# text = Minga is mid mehra wia 1,5 Milliona Eihwohna d' gresste Stod vo Bayern und hinta Berlin und Hamburg d' drittgresste Stod vo Deitschland .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
mid	O	O	O
mehra	O	O	O
wia	O	O	O
1,5	O	O	O
Milliona	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
d'	O	O	O
gresste	O	O	O
Stod	O	O	O
vo	O	O	O
Bayern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
hinta	O	O	O
Berlin	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Hamburg	B-LOC	B-LOC	B-LOC
d'	O	O	O
drittgresste	O	O	O
Stod	O	O	O
vo	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-5
# text = D' Stod g'head zua d' wichtigstn Wirtschofts- , Vakeas- und Kuituazentren vo Eiropa .
D'	O	O	O
Stod	O	O	O
g'head	O	O	O
zua	O	O	O
d'	O	O	O
wichtigstn	O	O	O
Wirtschofts-	O	O	O
,	O	O	O
Vakeas-	O	O	O
und	O	O	O
Kuituazentren	O	O	O
vo	O	O	O
Eiropa	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-6
# text = Minga is aa da Vawoitungssitz vom Regiarungsbeziak Owabayern .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
aa	O	O	O
da	O	O	O
Vawoitungssitz	O	O	O
vom	O	O	O
Regiarungsbeziak	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Owabayern	I-ORG	I-ORG	I-ORG
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-7
# text = Minga is in da ganzen woid aa zwengs da Wiesn und am Hofbraihaus bekannt .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
ganzen	O	O	O
woid	O	O	O
aa	O	O	O
zwengs	O	O	O
da	O	O	O
Wiesn	B-EVENT	B-EVENT	B-EVENT
und	O	O	O
am	O	O	O
Hofbraihaus	B-LOC	B-LOC	B-LOC
bekannt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-8
# text = Dazua hods no vui andane Sengswiadigkeitn wias Glocknspui am Rathaus am Marienplotz , d' Residenz und s' Schloss Nymphenburg .
Dazua	O	O	O
hods	O	O	O
no	O	O	O
vui	O	O	O
andane	O	O	O
Sengswiadigkeitn	O	O	O
wias	O	O	O
Glocknspui	O	O	O
am	O	O	O
Rathaus	O	O	O
am	O	O	O
Marienplotz	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
d'	O	O	O
Residenz	O	O	O
und	O	O	O
s'	O	O	O
Schloss	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Nymphenburg	I-LOC	I-LOC	I-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-9
# text = Z' Minga gibt 's aa an Hauffa Museen , wias Deitsche Museum , oda d' oide , d' neie und d' Pinakothek vo da Modeane .
Z'	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
gibt	O	O	O
's	O	O	O
aa	O	O	O
an	O	O	O
Hauffa	O	O	O
Museen	O	O	O
,	O	O	O
wias	O	O	O
Deitsche	B-LOC	B-ORG	B-ORG
Museum	I-LOC	I-ORG	I-ORG
,	O	O	O
oda	O	O	O
d'	O	O	O
oide	B-LOC	O	O
,	O	O	O
d'	O	O	O
neie	B-LOC	O	O
und	O	O	O
d'	O	O	O
Pinakothek	B-LOC	B-LOC	B-LOC
vo	I-LOC	I-LOC	I-LOC
da	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Modeane	I-LOC	I-LOC	I-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-10
# text = Minga liegt af da owaboarischn Hochebene , ebba 50 km neadli vo d' Oipm .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
liegt	O	O	O
af	O	O	O
da	O	O	O
owaboarischn	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Hochebene	O	O	O
,	O	O	O
ebba	O	O	O
50	O	O	O
km	O	O	O
neadli	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Oipm	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-11
# text = D' Hächn ligt duachschnittli bei 520 m iwa NN .
D'	O	O	O
Hächn	O	O	O
ligt	O	O	O
duachschnittli	O	O	O
bei	O	O	O
520	O	O	O
m	O	O	O
iwa	O	O	O
NN	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-12
# text = Da hechste Punkt vo da Stod is da Warnberg im 19. Stodbeziak mit 579 m iwa NN , da tiafste Punkt liegt mit 482 m iwa NN im neadlichn Schwoazhejzl ( amtli : " Schwarzhölzel " ) im Stodtei Fejdmoching .
Da	O	O	O
hechste	O	O	O
Punkt	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Warnberg	B-LOC	B-LOC	B-LOC
im	O	O	O
19.	O	O	O
Stodbeziak	O	O	O
mit	O	O	O
579	O	O	O
m	O	O	O
iwa	O	O	O
NN	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
tiafste	O	O	O
Punkt	O	O	O
liegt	O	O	O
mit	O	O	O
482	O	O	O
m	O	O	O
iwa	O	O	O
NN	O	O	O
im	O	O	O
neadlichn	O	O	O
Schwoazhejzl	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
amtli	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
Schwarzhölzel	B-LOC	B-LOC	B-LOC
"	O	O	O
)	O	O	O
im	O	O	O
Stodtei	O	O	O
Fejdmoching	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-13
# text = D' Isar duachfliasst as Stodgebiet af a Leng vo 13,7 km vo Sidwest noch Noadost .
D'	O	O	O
Isar	B-LOC	B-LOC	B-LOC
duachfliasst	O	O	O
as	O	O	O
Stodgebiet	O	O	O
af	O	O	O
a	O	O	O
Leng	O	O	O
vo	O	O	O
13,7	O	O	O
km	O	O	O
vo	O	O	O
Sidwest	O	O	O
noch	O	O	O
Noadost	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-14
# text = Bekonnte Flussinsln san d' Museumsinsl midn Deitschn Museum und d' Protainsl in unmiddlboara Nachn .
Bekonnte	O	O	O
Flussinsln	O	O	O
san	O	O	O
d'	O	O	O
Museumsinsl	O	B-LOC	B-LOC
midn	O	O	O
Deitschn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Museum	I-LOC	I-LOC	I-LOC
und	O	O	O
d'	O	O	O
Protainsl	B-LOC	B-LOC	B-LOC
in	O	O	O
unmiddlboara	O	O	O
Nachn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-15
# text = Im Umland gibt 's an Hauffa grosse Seen , wia z. B. in Ammersee , in Werthsee oda in Starnberga See .
Im	O	O	O
Umland	O	O	O
gibt	O	O	O
's	O	O	O
an	O	O	O
Hauffa	O	O	O
grosse	O	O	O
Seen	O	O	O
,	O	O	O
wia	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
in	O	O	O
Ammersee	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
in	O	O	O
Werthsee	B-LOC	B-LOC	B-LOC
oda	O	O	O
in	O	O	O
Starnberga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
See	I-LOC	I-LOC	I-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-16
# text = Nebm da Isar hod Minga ois fliassende Gwessa no d' Wiam , d' wo aus'n Starnberga See kimmt , an Hachinga Bach und a boar Stodbachal , wo vo da Isar obzweign , wia da Eisboch , da Auer Miiboch und da Brunnboch .
Nebm	O	O	O
da	O	O	O
Isar	B-LOC	B-LOC	B-LOC
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
ois	O	O	O
fliassende	O	O	O
Gwessa	O	O	O
no	O	O	O
d'	O	O	O
Wiam	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
d'	O	O	O
wo	O	O	O
aus'n	O	O	O
Starnberga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
See	I-LOC	I-LOC	I-LOC
kimmt	O	O	O
,	O	O	O
an	O	O	O
Hachinga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Bach	I-LOC	I-LOC	I-LOC
und	O	O	O
a	O	O	O
boar	O	O	O
Stodbachal	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Isar	B-LOC	B-LOC	B-LOC
obzweign	O	O	O
,	O	O	O
wia	O	O	O
da	O	O	O
Eisboch	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
da	O	O	O
Auer	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Miiboch	I-LOC	I-LOC	I-LOC
und	O	O	O
da	O	O	O
Brunnboch	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-17
# text = Im Mingara Stodgebiet liegn aa Seen , wia zum Beispui da Kloahesseloha See im Englischn Gartn , da See im Olympiaglanda und d' Dreiseenplottn ( Lerchenaua , Fasanerie- und Fejdmochinga See ) im Noadn vo da Stod .
Im	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	O	O
Stodgebiet	O	O	O
liegn	O	O	O
aa	O	O	O
Seen	O	O	O
,	O	O	O
wia	O	O	O
zum	O	O	O
Beispui	O	O	O
da	O	O	O
Kloahesseloha	B-LOC	B-LOC	B-LOC
See	I-LOC	I-LOC	I-LOC
im	O	O	O
Englischn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Gartn	I-LOC	I-LOC	I-LOC
,	O	O	O
da	O	O	O
See	O	O	O
im	O	O	O
Olympiaglanda	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
d'	O	O	O
Dreiseenplottn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
Lerchenaua	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Fasanerie-	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Fejdmochinga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
See	O	I-LOC	I-LOC
)	O	O	O
im	O	O	O
Noadn	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-18
# text = Im Sidn liegt no da Hintabrühla See .
Im	O	O	O
Sidn	O	O	O
liegt	O	O	O
no	O	O	O
da	O	O	O
Hintabrühla	B-LOC	B-LOC	B-LOC
See	I-LOC	I-LOC	I-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-19
# text = D' Gsamtflech vo da Stod Minga betrogt 31.041,91 Hekta .
D'	O	O	O
Gsamtflech	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	B-ORG	B-ORG
Minga	B-LOC	I-ORG	I-ORG
betrogt	O	O	O
31.041,91	O	O	O
Hekta	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-20
# text = Minga is so nach Berlin , Hamburg , Köln , Dresdn und Bremen vo da Flech hea gseng d' sextgresste Grossstod vo Deitschland .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
so	O	O	O
nach	O	O	O
Berlin	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Hamburg	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Köln	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Dresdn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Bremen	B-LOC	B-LOC	B-LOC
vo	O	O	O
da	O	O	O
Flech	O	O	O
hea	O	O	O
gseng	O	O	O
d'	O	O	O
sextgresste	O	O	O
Grossstod	O	O	O
vo	O	O	O
Deitschland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-21
# text = Vo d' iwa 310 km² entfoin 44,1 % af Gebaide und zuaghearige Freiflechn , 17,2 % af Vakeasflechn , 15,5 % af Landwirtschoftsflechn , 15,5 % af Eaholungsflechn , 4,1 % af Woidflechn , 1,3 % af Wossaflechn und weidare 2,2 % af Flechn mit andara Nutzung .
Vo	O	O	O
d'	O	O	O
iwa	O	O	O
310	O	O	O
km²	O	O	O
entfoin	O	O	O
44,1	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Gebaide	O	O	O
und	O	O	O
zuaghearige	O	O	O
Freiflechn	O	O	O
,	O	O	O
17,2	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Vakeasflechn	O	O	O
,	O	O	O
15,5	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Landwirtschoftsflechn	O	O	O
,	O	O	O
15,5	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Eaholungsflechn	O	O	O
,	O	O	O
4,1	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Woidflechn	O	O	O
,	O	O	O
1,3	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Wossaflechn	O	O	O
und	O	O	O
weidare	O	O	O
2,2	O	O	O
%	O	O	O
af	O	O	O
Flechn	O	O	O
mit	O	O	O
andara	O	O	O
Nutzung	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-22
# text = D' Grenz vo da Stod umfosst 118,9 km .
D'	O	O	O
Grenz	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
umfosst	O	O	O
118,9	O	O	O
km	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-23
# text = D' gresste Ausdehnung vom Stodgebiet betrogt vo Noad noch Sid 20,7 km und vo Ost noch West 26,9 km .
D'	O	O	O
gresste	O	O	O
Ausdehnung	O	O	O
vom	O	O	O
Stodgebiet	O	O	O
betrogt	O	O	O
vo	O	O	O
Noad	O	O	O
noch	O	O	O
Sid	O	O	O
20,7	O	O	O
km	O	O	O
und	O	O	O
vo	O	O	O
Ost	O	O	O
noch	O	O	O
West	O	O	O
26,9	O	O	O
km	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-24
# text = Seids 1992 as Stodgebied nei gliedat hom , gibt 's stott wia voahea 42 Stodbeziak nua no 25. In oifabetischa Reihnfoig afzejd hoaßns :
Seids	O	O	O
1992	O	O	O
as	O	O	O
Stodgebied	O	O	O
nei	O	O	O
gliedat	O	O	O
hom	O	O	O
,	O	O	O
gibt	O	O	O
's	O	O	O
stott	O	O	O
wia	O	O	O
voahea	O	O	O
42	O	O	O
Stodbeziak	O	O	O
nua	O	O	O
no	O	O	O
25.	O	O	O
In	O	O	O
oifabetischa	O	O	O
Reihnfoig	O	O	O
afzejd	O	O	O
hoaßns	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-25
# text = An Minga grenzn foigande Gmoana und gmoafreie Gebiete o :
An	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
grenzn	O	O	O
foigande	O	O	O
Gmoana	O	O	O
und	O	O	O
gmoafreie	O	O	O
Gebiete	O	O	O
o	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-26
# text = Minga liegt am Iwagang zwischn am feichtn atlantischn und am trockan Kontinentalklima .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
liegt	O	O	O
am	O	O	O
Iwagang	O	O	O
zwischn	O	O	O
am	O	O	O
feichtn	O	O	O
atlantischn	O	O	O
und	O	O	O
am	O	O	O
trockan	O	O	O
Kontinentalklima	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-27
# text = Weidane Wettafaktorn san d' Oipn ois middleiropäische Wettascheidn und d' Donau , d' wo a regionale Wettascheidn is .
Weidane	O	O	O
Wettafaktorn	O	O	O
san	O	O	O
d'	O	O	O
Oipn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
ois	O	O	O
middleiropäische	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Wettascheidn	O	O	O
und	O	O	O
d'	O	O	O
Donau	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
d'	O	O	O
wo	O	O	O
a	O	O	O
regionale	O	O	O
Wettascheidn	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-28
# text = Zweng dera Konstellation is as Wetta z' Minga a wengal wexlhoft .
Zweng	O	O	O
dera	O	O	O
Konstellation	O	O	O
is	O	O	O
as	O	O	O
Wetta	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
a	O	O	O
wengal	O	O	O
wexlhoft	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-29
# text = Da Föhn bringt s' ganze Joar iwa warme , trockane Luft af Minga .
Da	O	O	O
Föhn	O	O	O
bringt	O	O	O
s'	O	O	O
ganze	O	O	O
Joar	O	O	O
iwa	O	O	O
warme	O	O	O
,	O	O	O
trockane	O	O	O
Luft	O	O	O
af	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-30
# text = Desweng hod ma z' Minga in da Regl a guade Feansicht bis af d' Boarischn Oipm .
Desweng	O	O	O
hod	O	O	O
ma	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
in	O	O	O
da	O	O	O
Regl	O	O	O
a	O	O	O
guade	O	O	O
Feansicht	O	O	O
bis	O	O	O
af	O	O	O
d'	O	O	O
Boarischn	B-LOCderiv	B-LOC	B-LOC
Oipm	B-LOC	I-LOC	I-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-31
# text = Af Owaboarisch hoaßt ma d' Eihwohna vo Minga traditionej Mingara und Mingararin .
Af	O	O	O
Owaboarisch	B-LOCderiv	B-LANG	B-LANG
hoaßt	O	O	O
ma	O	O	O
d'	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
vo	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
traditionej	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
und	O	O	O
Mingararin	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-32
# text = Wei z' Minga nua no a bissl boarisch gredd wead , sogns do moast Münchna und Münchnarin .
Wei	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
nua	O	O	O
no	O	O	O
a	O	O	O
bissl	O	O	O
boarisch	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
gredd	O	O	O
wead	O	O	O
,	O	O	O
sogns	O	O	O
do	O	O	O
moast	O	O	O
Münchna	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
und	O	O	O
Münchnarin	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-33
# text = Leid , d' wo vo aussauhoib keman und etz do wohna , hoaßt ma traditionej Zuagroaste .
Leid	O	O	O
,	O	O	O
d'	O	O	O
wo	O	O	O
vo	O	O	O
aussauhoib	O	O	O
keman	O	O	O
und	O	O	O
etz	O	O	O
do	O	O	O
wohna	O	O	O
,	O	O	O
hoaßt	O	O	O
ma	O	O	O
traditionej	O	O	O
Zuagroaste	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-34
# text = Vo Mingara zua Mingara gibt ma si vor oim ois Stodteibewohna z'dakenna .
Vo	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
zua	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
gibt	O	O	O
ma	O	O	O
si	O	O	O
vor	O	O	O
oim	O	O	O
ois	O	O	O
Stodteibewohna	O	O	O
z'dakenna	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-35
# text = So sogt zum Beispui a Mingara zum Frankn " I bin a Münchna ( Mingara ) " , weand a zum Schwobinga sogt , " I bin a Hadana " .
So	O	O	O
sogt	O	O	O
zum	O	O	O
Beispui	O	O	O
a	O	O	O
Mingara	O	B-PERderiv	B-PERderiv
zum	O	O	O
Frankn	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
"	O	O	O
I	O	O	O
bin	O	O	O
a	O	O	O
Münchna	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
(	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
)	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
weand	O	O	O
a	O	O	O
zum	O	O	O
Schwobinga	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
sogt	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
I	O	O	O
bin	O	O	O
a	O	O	O
Hadana	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-36
# text = S' guit bsundas fia d' Stodtei , wo in d' 30ga Joar z' Minga kema san .
S'	O	O	O
guit	O	O	O
bsundas	O	O	O
fia	O	O	O
d'	O	O	O
Stodtei	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
in	O	O	O
d'	O	O	O
30ga	O	O	O
Joar	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
kema	O	O	O
san	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-37
# text = Wei Minga scho seit je hea an Hauffa Zuagroaste ghabt hod , untascheidn d' Mingara drei Kategorien :
Wei	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
scho	O	O	O
seit	O	O	O
je	O	O	O
hea	O	O	O
an	O	O	O
Hauffa	O	O	O
Zuagroaste	O	O	O
ghabt	O	O	O
hod	O	O	O
,	O	O	O
untascheidn	O	O	O
d'	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
drei	O	O	O
Kategorien	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-38
# text = S' typische am Mingara is sei Gmiatlichkeit und as Grantln .
S'	O	O	O
typische	O	O	O
am	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
is	O	O	O
sei	O	O	O
Gmiatlichkeit	O	O	O
und	O	O	O
as	O	O	O
Grantln	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-39
# text = Fia oan , dea wo no ned lang in da Stod lebt oda nua af B'suach do is , mog s' Grantln ausschaung ois waradn d' Mingara unfreindle oda imma schlecht aufglegt .
Fia	O	O	O
oan	O	O	O
,	O	O	O
dea	O	O	O
wo	O	O	O
no	O	O	O
ned	O	O	O
lang	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
lebt	O	O	O
oda	O	O	O
nua	O	O	O
af	O	O	O
B'suach	O	O	O
do	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
mog	O	O	O
s'	O	O	O
Grantln	O	O	O
ausschaung	O	O	O
ois	O	O	O
waradn	O	O	O
d'	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
unfreindle	O	O	O
oda	O	O	O
imma	O	O	O
schlecht	O	O	O
aufglegt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-40
# text = Tatsächli is a grantlnda Mingara in na fast middlan Stimmung . 'S fejt eam grod s' wichtigste fian Mingara : sei Griawiga .
Tatsächli	O	O	O
is	O	O	O
a	O	O	O
grantlnda	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
in	O	O	O
na	O	O	O
fast	O	O	O
middlan	O	O	O
Stimmung	O	O	O
.	O	O	O
'S	O	O	O
fejt	O	O	O
eam	O	O	O
grod	O	O	O
s'	O	O	O
wichtigste	O	O	O
fian	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
:	O	O	O
sei	O	O	O
Griawiga	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-41
# text = Wos no dazua beitrogt , dass d' Mingara oft schlecht aufglegt waradn , is da Fön , dea wo si afs G'miat schlogt und a zum Schädlwäh fian ko .
Wos	O	O	O
no	O	O	O
dazua	O	O	O
beitrogt	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
d'	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
oft	O	O	O
schlecht	O	O	O
aufglegt	O	O	O
waradn	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Fön	O	O	O
,	O	O	O
dea	O	O	O
wo	O	O	O
si	O	O	O
afs	O	O	O
G'miat	O	O	O
schlogt	O	O	O
und	O	O	O
a	O	O	O
zum	O	O	O
Schädlwäh	O	O	O
fian	O	O	O
ko	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-42
# text = As Nationaldrangl vo d' Mingara ( Münchna ) soit eigentle as Bia sei , s' wo ogeblich a Mingara ( Münchna ) erfundn hod .
As	O	O	O
Nationaldrangl	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
(	O	O	O
Münchna	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
)	O	O	O
soit	O	O	O
eigentle	O	O	O
as	O	O	O
Bia	O	O	O
sei	O	O	O
,	O	O	O
s'	O	O	O
wo	O	O	O
ogeblich	O	O	O
a	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
(	O	O	O
Münchna	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
)	O	O	O
erfundn	O	O	O
hod	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-43
# text = S' stimmt boads ned .
S'	O	O	O
stimmt	O	O	O
boads	O	O	O
ned	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-44
# text = As Bia is zeascht vo d' Mesopotamia erfundn worn , z' Baiern wieda vo d' Mench aus'm Klosta Weihenstephan z' Freising und tatsächle wead vo d' Mingara vui meara Wein drunga .
As	O	O	O
Bia	O	O	O
is	O	O	O
zeascht	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Mesopotamia	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
erfundn	O	O	O
worn	O	O	O
,	O	O	O
z'	O	O	O
Baiern	O	B-LOC	B-LOC
wieda	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Mench	O	O	O
aus'm	O	O	O
Klosta	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Weihenstephan	I-LOC	I-LOC	I-LOC
z'	O	I-LOC	I-LOC
Freising	B-LOCpart	I-LOC	I-LOC
und	O	O	O
tatsächle	O	O	O
wead	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
vui	O	O	O
meara	O	O	O
Wein	O	O	O
drunga	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-45
# text = Zua Wiesn trogt da ( echte oda woschechte ) Mingara sei Stodara-Tracht zua dea wo koa Ledahosn und koa Huat mit Gamsbart g'head .
Zua	O	O	O
Wiesn	O	B-EVENT	B-EVENT
trogt	O	O	O
da	O	O	O
(	O	O	O
echte	O	O	O
oda	O	O	O
woschechte	O	O	O
)	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
sei	O	O	O
Stodara-Tracht	O	O	O
zua	O	O	O
dea	O	O	O
wo	O	O	O
koa	O	O	O
Ledahosn	O	O	O
und	O	O	O
koa	O	O	O
Huat	O	O	O
mit	O	O	O
Gamsbart	O	O	O
g'head	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-46
# text = Z' Minga is no vor oa , zwoa Genarationa in da Hauptsach Boarisch gredd worn .
Z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
no	O	O	O
vor	O	O	O
oa	O	O	O
,	O	O	O
zwoa	O	O	O
Genarationa	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Hauptsach	O	O	O
Boarisch	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
gredd	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-47
# text = Heit is as Boarische z' Minga kuaz vorn Aussteam .
Heit	O	O	O
is	O	O	O
as	O	O	O
Boarische	B-LOC	B-LOCderiv	B-LOCderiv
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
kuaz	O	O	O
vorn	O	O	O
Aussteam	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-48
# text = Wias boarische Kuitusministerium scho im Jenna 2001 im Landdog hod song lossn , is as Boarische in da boarischn Haptstod d' Jingan unta 20 Joar scho fremd . 'S gibt owa no vui Junge , de wo s' Boarische no vastenga , owa nimma midarananda Boarisch redn .
Wias	O	O	O
boarische	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Kuitusministerium	I-ORG	I-ORG	I-ORG
scho	O	O	O
im	O	O	O
Jenna	O	O	O
2001	O	O	O
im	O	O	O
Landdog	B-ORG	O	O
hod	O	O	O
song	O	O	O
lossn	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
as	O	O	O
Boarische	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
in	O	O	O
da	O	O	O
boarischn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Haptstod	O	I-LOC	I-LOC
d'	O	O	O
Jingan	O	O	O
unta	O	O	O
20	O	O	O
Joar	O	O	O
scho	O	O	O
fremd	O	O	O
.	O	O	O
'S	O	O	O
gibt	O	O	O
owa	O	O	O
no	O	O	O
vui	O	O	O
Junge	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
s'	O	O	O
Boarische	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
no	O	O	O
vastenga	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
nimma	O	O	O
midarananda	O	O	O
Boarisch	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
redn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-49
# text = 1852 hod d' Eihwohnazoi vo da Stod d' Grenz vo 100.000 iwaschrittn , damit is Minga zua Großstod worn .
1852	O	O	O
hod	O	O	O
d'	O	O	O
Eihwohnazoi	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
d'	O	O	O
Grenz	O	O	O
vo	O	O	O
100.000	O	O	O
iwaschrittn	O	O	O
,	O	O	O
damit	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
zua	O	O	O
Großstod	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-50
# text = Nacha is Minga rapid g'woxn und 1883 ham in da Stod scho 250.000 Menschn glebt .
Nacha	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
rapid	O	O	O
g'woxn	O	O	O
und	O	O	O
1883	O	O	O
ham	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
scho	O	O	O
250.000	O	O	O
Menschn	O	O	O
glebt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-51
# text = Bis 1901 hod se d' Zoi af ebba 500.000 vadopped .
Bis	O	O	O
1901	O	O	O
hod	O	O	O
se	O	O	O
d'	O	O	O
Zoi	O	O	O
af	O	O	O
ebba	O	O	O
500.000	O	O	O
vadopped	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-52
# text = Damit is Minga nach Berlin und Hamburg d' drittgresste Stod im Deitschn Reich g'wen .
Damit	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
nach	O	O	O
Berlin	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Hamburg	B-LOC	B-LOC	B-LOC
d'	O	O	O
drittgresste	O	O	O
Stod	O	O	O
im	O	O	O
Deitschn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Reich	I-LOC	I-LOC	I-LOC
g'wen	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-53
# text = 1933 is d' Bevejkarungszoi auf 840.000 ogstieng und 1957 af iwa a Million .
1933	O	O	O
is	O	O	O
d'	O	O	O
Bevejkarungszoi	O	O	O
auf	O	O	O
840.000	O	O	O
ogstieng	O	O	O
und	O	O	O
1957	O	O	O
af	O	O	O
iwa	O	O	O
a	O	O	O
Million	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-54
# text = An easchtn Gipfe in da Eihwohnazoi hods im olympischn Joar 1972 mit 1.338.924 gebm .
An	O	O	O
easchtn	O	O	O
Gipfe	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Eihwohnazoi	O	O	O
hods	O	O	O
im	O	O	O
olympischn	B-EVENTderiv	B-EVENTderiv	B-EVENTderiv
Joar	O	O	O
1972	O	O	O
mit	O	O	O
1.338.924	O	O	O
gebm	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-55
# text = Nacha is a wengal obe ganga , oba seitn Joar 2000 gehts wieda konstant auffe .
Nacha	O	O	O
is	O	O	O
a	O	O	O
wengal	O	O	O
obe	O	O	O
ganga	O	O	O
,	O	O	O
oba	O	O	O
seitn	O	O	O
Joar	O	O	O
2000	O	O	O
gehts	O	O	O
wieda	O	O	O
konstant	O	O	O
auffe	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-56
# text = Im Mai 2009 hod Minga mit 1.351.747 Eihwohna ( mit Haptwohnsitz z' Minga ) d' bis etz hexte Eihwohnazoi dalangt .
Im	O	O	O
Mai	O	O	O
2009	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
mit	O	O	O
1.351.747	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
(	O	O	O
mit	O	O	O
Haptwohnsitz	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
)	O	O	O
d'	O	O	O
bis	O	O	O
etz	O	O	O
hexte	O	O	O
Eihwohnazoi	O	O	O
dalangt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-57
# text = Mit 4.313 Eihwohna je km² hod Minga d' hexte Bevejkarungsdichtn vo oin deitschn Grosstädd .
Mit	O	O	O
4.313	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
je	O	O	O
km²	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
d'	O	O	O
hexte	O	O	O
Bevejkarungsdichtn	O	O	O
vo	O	O	O
oin	O	O	O
deitschn	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Grosstädd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-58
# text = In da Planungsregion Minga lebm 2.606.021 Leidln ( Stond : 30. Juni 2007 ) , in da Metropoiregion Minga 5.203.738 ( Stond : 2006 ) .
In	O	O	O
da	O	O	O
Planungsregion	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Minga	I-LOC	I-LOC	I-LOC
lebm	O	O	O
2.606.021	O	O	O
Leidln	O	O	O
(	O	O	O
Stond	O	O	O
:	O	O	O
30.	O	O	O
Juni	O	O	O
2007	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Metropoiregion	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Minga	I-LOC	I-LOC	I-LOC
5.203.738	O	O	O
(	O	O	O
Stond	O	O	O
:	O	O	O
2006	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-59
# text = D' gresstn Gruppn vo mejderechtli z' Minga registriatn Auslända keman ( Stond vom : 31. Dezemba 2009 ) as da Tiakei ( 41.298 ) , Krowozien ( 23.704 ) , Esterreich ( 20.901 ) , Italien ( 20.769 ) , Griachaland ( 20.071 ) , Bosnien und Herzegowina ( 15.795 ) , Serbien ( 15.385 ) , Poin ( 13.946 ) , am Irak ( 9.396 ) , Frankreich ( 7.330 ) , Rumenien ( 6.502 ) , Ungarn ( 6.112 ) , Russland ( 5.818 ) , da Ukraine ( 5.492 ) und d' USA ( 5.306 ) .
D'	O	O	O
gresstn	O	O	O
Gruppn	O	O	O
vo	O	O	O
mejderechtli	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
registriatn	O	O	O
Auslända	O	O	O
keman	O	O	O
(	O	O	O
Stond	O	O	O
vom	O	O	O
:	O	O	O
31.	O	O	O
Dezemba	O	O	O
2009	O	O	O
)	O	O	O
as	O	O	O
da	O	O	O
Tiakei	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
41.298	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Krowozien	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
23.704	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Esterreich	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
20.901	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Italien	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
20.769	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Griachaland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
20.071	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Bosnien	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	I-LOC	I-LOC
Herzegowina	B-LOC	I-LOC	I-LOC
(	O	O	O
15.795	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Serbien	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
15.385	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Poin	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
13.946	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
am	O	O	O
Irak	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
9.396	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Frankreich	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
7.330	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Rumenien	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
6.502	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Ungarn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
6.112	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Russland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
5.818	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
Ukraine	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
5.492	O	O	O
)	O	O	O
und	O	O	O
d'	O	O	O
USA	B-LOC	B-LOC	B-LOC
(	O	O	O
5.306	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-60
# text = 2009 worn z' Minga 37,8 % vo d' Eihwohna remisch-katholisch , 13,8 % evangelisch , 0,3 % jidisch und 48,1 % hom a andan Konfession bzw. Religion ogheat oda worn konfessionslos .
2009	O	O	O
worn	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
37,8	O	O	O
%	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
remisch-katholisch	B-RELIGIONderiv	B-MISC	B-MISC
,	O	O	O
13,8	O	O	O
%	O	O	O
evangelisch	B-RELIGIONderiv	B-MISC	B-MISC
,	O	O	O
0,3	O	O	O
%	O	O	O
jidisch	B-RELIGIONderiv	B-MISC	B-MISC
und	O	O	O
48,1	O	O	O
%	O	O	O
hom	O	O	O
a	O	O	O
andan	O	O	O
Konfession	O	O	O
bzw.	O	O	O
Religion	O	O	O
ogheat	O	O	O
oda	O	O	O
worn	O	O	O
konfessionslos	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-61
# text = Vo d' moastn Sprochforscha wead ognumma , dass " Munichen " , da ejtaste schriftle gnennte Nama vo Minga vom oidboarischn Woat " munich " oiso " Mench " kimmt ( vgl. Stodwoppn ) .
Vo	O	O	O
d'	O	O	O
moastn	O	O	O
Sprochforscha	O	O	O
wead	O	O	O
ognumma	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
"	O	O	O
Munichen	B-LOC	B-LOC	B-LOC
"	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
ejtaste	O	O	O
schriftle	O	O	O
gnennte	O	O	O
Nama	O	O	O
vo	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
vom	O	O	O
oidboarischn	B-LANG	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Woat	O	O	O
"	O	O	O
munich	O	O	O
"	O	O	O
oiso	O	O	O
"	O	O	O
Mench	O	O	O
"	O	O	O
kimmt	O	O	O
(	O	O	O
vgl.	O	O	O
Stodwoppn	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-62
# text = As da Bezeichnung " bei d' Munichen " ( bei d' Mench ) warad nacha da Ortsnama " Munichen " entstandn .
As	O	O	O
da	O	O	O
Bezeichnung	O	O	O
"	O	O	O
bei	O	O	O
d'	O	O	O
Munichen	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
bei	O	O	O
d'	O	O	O
Mench	O	O	O
)	O	O	O
warad	O	O	O
nacha	O	O	O
da	O	O	O
Ortsnama	O	O	O
"	O	O	O
Munichen	B-LOC	O	O
"	O	O	O
entstandn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-63
# text = Da Mingara Sprochwissnschoftla Theo Vennemann vatritt d' Auffossung , dass d' Wurzl vom Nama Munichen scho vui ejta warad und af d' Vaskonische Sproch zruckgangad , d' wo mit'm heitign Baskischn vawondt sei soi .
Da	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Sprochwissnschoftla	O	O	O
Theo	B-PER	B-PER	B-PER
Vennemann	I-PER	I-PER	I-PER
vatritt	O	O	O
d'	O	O	O
Auffossung	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
d'	O	O	O
Wurzl	O	O	O
vom	O	O	O
Nama	O	O	O
Munichen	B-LOC	O	O
scho	O	O	O
vui	O	O	O
ejta	O	O	O
warad	O	O	O
und	O	O	O
af	O	O	O
d'	O	O	O
Vaskonische	B-LANGderiv	O	O
Sproch	O	O	O
zruckgangad	O	O	O
,	O	O	O
d'	O	O	O
wo	O	O	O
mit'm	O	O	O
heitign	O	O	O
Baskischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
vawondt	O	O	O
sei	O	O	O
soi	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-64
# text = Minga kannt oisdann in vuachristlicha Zeit " Munica " g'hoaßn hom. As Wort " Mun " hoaßt im Baskischn " Ufa " , " Beschung " und " Higl " .
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
kannt	O	O	O
oisdann	O	O	O
in	O	O	O
vuachristlicha	O	O	O
Zeit	O	O	O
"	O	O	O
Munica	B-LOC	O	O
"	O	O	O
g'hoaßn	O	O	O
hom.	O	O	O
As	O	O	O
Wort	O	O	O
"	O	O	O
Mun	O	O	O
"	O	O	O
hoaßt	O	O	O
im	O	O	O
Baskischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
"	O	O	O
Ufa	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
Beschung	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
Higl	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-65
# text = Ausgrobunga in da Oidstod zoagn , dass d' Gengd scho am End vo da Jungstoazeit vor ebba 4000 Joar b'siedlt g'wen is .
Ausgrobunga	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
Oidstod	O	O	O
zoagn	O	O	O
,	O	O	O
dass	O	O	O
d'	O	O	O
Gengd	O	O	O
scho	O	O	O
am	O	O	O
End	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Jungstoazeit	O	O	O
vor	O	O	O
ebba	O	O	O
4000	O	O	O
Joar	O	O	O
b'siedlt	O	O	O
g'wen	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-66
# text = Aussahoib vo da Oidstod , oiso beispuisweis z' Pasing , Berg am Loam , Moosach und Sendling hod ma sogor Graaba as da Stoazeit g'fundn .
Aussahoib	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Oidstod	O	O	O
,	O	O	O
oiso	O	O	O
beispuisweis	O	O	O
z'	O	O	O
Pasing	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Berg	B-LOC	B-LOC	B-LOC
am	I-LOC	I-LOC	I-LOC
Loam	I-LOC	I-LOC	I-LOC
,	O	O	O
Moosach	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Sendling	B-LOC	B-LOC	B-LOC
hod	O	O	O
ma	O	O	O
sogor	O	O	O
Graaba	O	O	O
as	O	O	O
da	O	O	O
Stoazeit	O	O	O
g'fundn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-67
# text = Im Mingara Umlond gibt 's aa Zeigniss us da Kejtnzeit und vo d' Rema .
Im	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-LOC	B-LOC
Umlond	O	I-LOC	I-LOC
gibt	O	O	O
's	O	O	O
aa	O	O	O
Zeigniss	O	O	O
us	O	O	O
da	O	O	O
Kejtnzeit	B-ORGderiv	O	O
und	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Rema	B-LOC	B-PERderiv	B-PERderiv
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-68
# text = Vo d' Kejtn sans vua oim d' oidn Viereckschanzn und vo de Rema a boar Graaba und zwoa remische Fernstrassn .
Vo	O	O	O
d'	O	O	O
Kejtn	B-ORG	B-PERderiv	B-PERderiv
sans	O	O	O
vua	O	O	O
oim	O	O	O
d'	O	O	O
oidn	O	O	O
Viereckschanzn	O	O	O
und	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Rema	B-LOC	B-PERderiv	B-PERderiv
a	O	O	O
boar	O	O	O
Graaba	O	O	O
und	O	O	O
zwoa	O	O	O
remische	B-LOC	O	O
Fernstrassn	I-LOC	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-69
# text = As da Zeit vo d' Bajuwarn is a Hauffa vo Reihngraban z' Minga g'fundn worn .
As	O	O	O
da	O	O	O
Zeit	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Bajuwarn	O	O	O
is	O	O	O
a	O	O	O
Hauffa	O	O	O
vo	O	O	O
Reihngraban	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
g'fundn	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-70
# text = Schwaapunkt vo d' Bajuwarn -Siedlunga worn d' Flussufa vo da Isar und vo da Wiam .
Schwaapunkt	O	O	O
vo	O	O	O
d'	O	O	O
Bajuwarn	O	O	O
-Siedlunga	O	O	O
worn	O	O	O
d'	O	O	O
Flussufa	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Isar	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Wiam	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-71
# text = Untam Oidn Beda hod ma an g'wejbtn Raum g'fundn , wo aus'm frian Middloita sei kannt .
Untam	O	O	O
Oidn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Beda	I-LOC	I-LOC	I-LOC
hod	O	O	O
ma	O	O	O
an	O	O	O
g'wejbtn	O	O	O
Raum	O	O	O
g'fundn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
aus'm	O	O	O
frian	O	O	O
Middloita	O	O	O
sei	O	O	O
kannt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-72
# text = D' ejtaste Urkund vo Minga ois " Munichen " , is vom 11. Juni 1158 im Augschburga Schied .
D'	O	O	O
ejtaste	O	O	O
Urkund	O	O	O
vo	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
ois	O	O	O
"	O	O	O
Munichen	B-LOC	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
vom	O	O	O
11.	O	O	O
Juni	O	O	O
1158	O	O	O
im	O	O	O
Augschburga	B-EVENTderiv	B-MISC	B-MISC
Schied	I-EVENTderiv	I-MISC	I-MISC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-73
# text = S' wor a Grichtsb'schluß vom Kaisa Barbarossa , wei davua da Heinrich da Lew , Heazog vo Saxn und seid 1156 aa vo Bayern , d' Bruckn vo Fehring obrennd hod , um an Valaf vo da Soizstrass iwa sei oagne Bruckn z' Minga z'loatn .
S'	O	O	O
wor	O	O	O
a	O	O	O
Grichtsb'schluß	O	O	O
vom	O	O	O
Kaisa	O	O	O
Barbarossa	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
wei	O	O	O
davua	O	O	O
da	O	O	O
Heinrich	B-PER	B-PER	B-PER
da	I-PER	I-PER	I-PER
Lew	I-PER	I-PER	I-PER
,	O	O	O
Heazog	O	O	O
vo	O	O	O
Saxn	B-ORG	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
seid	O	O	O
1156	O	O	O
aa	O	O	O
vo	O	O	O
Bayern	B-ORG	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
d'	O	O	O
Bruckn	O	O	O
vo	O	O	O
Fehring	O	B-LOC	B-LOC
obrennd	O	O	O
hod	O	O	O
,	O	O	O
um	O	O	O
an	O	O	O
Valaf	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Soizstrass	B-LOC	O	O
iwa	O	O	O
sei	O	O	O
oagne	O	O	O
Bruckn	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
z'loatn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-74
# text = Damid guit da Heinrich da Lew ois Grinda vo Minga .
Damid	O	O	O
guit	O	O	O
da	O	O	O
Heinrich	B-PER	B-PER	B-PER
da	I-PER	I-PER	I-PER
Lew	I-PER	I-PER	I-PER
ois	O	O	O
Grinda	O	O	O
vo	O	O	O
Minga	B-ORG	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-75
# text = Und mit da Bruckn und damit im Soizhandl , hod Minga vom Kaisa Barbarossa duach an Ausburger Schied s' Markt- , Münz- und Zoirecht zuagsprocha kriagt .
Und	O	O	O
mit	O	O	O
da	O	O	O
Bruckn	O	O	O
und	O	O	O
damit	O	O	O
im	O	O	O
Soizhandl	O	O	O
,	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-ORG	B-LOC	B-LOC
vom	O	O	O
Kaisa	O	O	O
Barbarossa	B-PER	B-PER	B-PER
duach	O	O	O
an	O	O	O
Ausburger	B-EVENTderiv	B-MISC	B-MISC
Schied	B-EVENTderiv	B-MISC	B-MISC
s'	O	O	O
Markt-	O	O	O
,	O	O	O
Münz-	O	O	O
und	O	O	O
Zoirecht	O	O	O
zuagsprocha	O	O	O
kriagt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-76
# text = D' Freisinga Bischef worn owa aa danoch proportional am Gewinn beteiligt und hom bis in de Mittn vom 19. Jh. Gebian fia d' Nutzung vo da Isarbruckn kassiat .
D'	O	O	O
Freisinga	B-ORGderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Bischef	O	O	O
worn	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
danoch	O	O	O
proportional	O	O	O
am	O	O	O
Gewinn	O	O	O
beteiligt	O	O	O
und	O	O	O
hom	O	O	O
bis	O	O	O
in	O	O	O
de	O	O	O
Mittn	O	O	O
vom	O	O	O
19.	O	O	O
Jh.	O	O	O
Gebian	O	O	O
fia	O	O	O
d'	O	O	O
Nutzung	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Isarbruckn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
kassiat	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-77
# text = Scho anno 1175 is Minga zua Stod eahobm wor .
Scho	O	O	O
anno	O	O	O
1175	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
zua	O	O	O
Stod	O	O	O
eahobm	O	O	O
wor	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-78
# text = Nacha hod ma glei d' easchte Befestigungsolog baut .
Nacha	O	O	O
hod	O	O	O
ma	O	O	O
glei	O	O	O
d'	O	O	O
easchte	O	O	O
Befestigungsolog	O	O	O
baut	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-79
# text = 1180 is Bayern an d' Wittelsbacha g'foin , wei da Heinrich da Lew vom Kaisa mit Acht und Bann belegt worn is .
1180	O	O	O
is	O	O	O
Bayern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	O	O	O
d'	O	O	O
Wittelsbacha	B-PERderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
g'foin	O	O	O
,	O	O	O
wei	O	O	O
da	O	O	O
Heinrich	B-PER	B-PER	B-PER
da	I-PER	I-PER	I-PER
Lew	I-PER	I-PER	I-PER
vom	O	O	O
Kaisa	O	O	O
mit	O	O	O
Acht	O	O	O
und	O	O	O
Bann	O	O	O
belegt	O	O	O
worn	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-80
# text = Nua Minga hod da Bischof vo Freising griagt .
Nua	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
hod	O	O	O
da	O	O	O
Bischof	O	O	O
vo	O	O	O
Freising	B-ORG	B-LOC	B-LOC
griagt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-81
# text = Anno 1240 is nacha aa Minga an d' Wittelsbacha ganga .
Anno	O	O	O
1240	O	O	O
is	O	O	O
nacha	O	O	O
aa	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	O	O	O
d'	O	O	O
Wittelsbacha	B-PERderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
ganga	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-82
# text = 1255 is de Stod nach da easchtn Landesteilung zua herzoglichn Residenz worn .
1255	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
Stod	O	O	O
nach	O	O	O
da	O	O	O
easchtn	O	O	O
Landesteilung	O	O	O
zua	O	O	O
herzoglichn	O	O	O
Residenz	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-83
# text = Seit 1314 is da Herzog Ludwig IV. deitscha Kini gwen , seit 1328 aa remisch-deitscha Kaisa , und Minga wor sei Residenz .
Seit	O	O	O
1314	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Herzog	O	O	O
Ludwig	B-PER	B-PER	B-PER
IV.	I-PER	I-PER	I-PER
deitscha	B-ORGderiv	O	O
Kini	O	O	O
gwen	O	O	O
,	O	O	O
seit	O	O	O
1328	O	O	O
aa	O	O	O
remisch-deitscha	B-ORGderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Kaisa	O	O	O
,	O	O	O
und	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
wor	O	O	O
sei	O	O	O
Residenz	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-84
# text = Desweng is duach an zwoatn Mauaring stoark eaweitat worn .
Desweng	O	O	O
is	O	O	O
duach	O	O	O
an	O	O	O
zwoatn	O	O	O
Mauaring	O	O	O
stoark	O	O	O
eaweitat	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-85
# text = Ois Stodfarbm san d' Foabm vom oidn Reich iwanumma worn , Schwarz und Goid .
Ois	O	O	O
Stodfarbm	O	O	O
san	O	O	O
d'	O	O	O
Foabm	O	O	O
vom	O	O	O
oidn	B-ORG	O	O
Reich	I-ORG	O	O
iwanumma	O	O	O
worn	O	O	O
,	O	O	O
Schwarz	O	O	O
und	O	O	O
Goid	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-86
# text = Ob ebba 1500 is imma wieda zu Aufständ vo da Biagaschoft geng d' Herzeg kema .
Ob	O	O	O
ebba	O	O	O
1500	O	O	O
is	O	O	O
imma	O	O	O
wieda	O	O	O
zu	O	O	O
Aufständ	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Biagaschoft	O	O	O
geng	O	O	O
d'	O	O	O
Herzeg	O	O	O
kema	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-87
# text = Desweng hpms ian Regiarungssitz vom Oidn Hof in d' neie Residenz am Stodrand valegt .
Desweng	O	O	O
hpms	O	O	O
ian	O	O	O
Regiarungssitz	O	O	O
vom	O	O	O
Oidn	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Hof	I-LOC	I-LOC	I-LOC
in	O	O	O
d'	O	O	O
neie	O	B-LOC	B-LOC
Residenz	O	I-LOC	I-LOC
am	O	O	O
Stodrand	O	O	O
valegt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-88
# text = Zweng da Bedrohung duach d' Hussiten is d' Stodbefestigung 1429 duach an aissan Mauaring vasteakt worn .
Zweng	O	O	O
da	O	O	O
Bedrohung	O	O	O
duach	O	O	O
d'	O	O	O
Hussiten	B-EVENT	B-MISC	B-MISC
is	O	O	O
d'	O	O	O
Stodbefestigung	O	O	O
1429	O	O	O
duach	O	O	O
an	O	O	O
aissan	O	O	O
Mauaring	O	O	O
vasteakt	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-89
# text = 1442 san d' jidischn Biaga as da Stod vatriem worn .
1442	O	O	O
san	O	O	O
d'	O	O	O
jidischn	B-RELIGIONderiv	B-MISC	B-MISC
Biaga	O	O	O
as	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
vatriem	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-90
# text = Bis zua zwoatn Hejftn vom 18. Joarhundat hom desweng koane Judn mea z' Minga glebt .
Bis	O	O	O
zua	O	O	O
zwoatn	O	O	O
Hejftn	O	O	O
vom	O	O	O
18.	O	O	O
Joarhundat	O	O	O
hom	O	O	O
desweng	O	O	O
koane	O	O	O
Judn	B-RELIGIONderiv	B-MISC	B-MISC
mea	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
glebt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-91
# text = Im Joar 1468 is da Grundstoa zua neien Marienkiach „ Fraunkiach “ glegt worn , d' wo in nua zwanzg Joar baut worn is .
Im	O	O	O
Joar	O	O	O
1468	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Grundstoa	O	O	O
zua	O	O	O
neien	O	O	O
Marienkiach	B-LOC	B-LOC	B-LOC
„	O	O	O
Fraunkiach	B-LOC	B-LOC	B-LOC
“	O	O	O
glegt	O	O	O
worn	O	O	O
,	O	O	O
d'	O	O	O
wo	O	O	O
in	O	O	O
nua	O	O	O
zwanzg	O	O	O
Joar	O	O	O
baut	O	O	O
worn	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-92
# text = In da Spadgotik hod Minga an neien Aufschwung dalebt und is im Joar 1506 mit da Wiedavaeinigung vom Land duachn Albrecht IV. de Haptstod vo ganz Bayern worn .
In	O	O	O
da	O	O	O
Spadgotik	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
an	O	O	O
neien	O	O	O
Aufschwung	O	O	O
dalebt	O	O	O
und	O	O	O
is	O	O	O
im	O	O	O
Joar	O	O	O
1506	O	O	O
mit	O	O	O
da	O	O	O
Wiedavaeinigung	O	O	O
vom	O	O	O
Land	O	O	O
duachn	O	O	O
Albrecht	B-PER	B-PER	B-PER
IV.	I-PER	I-PER	I-PER
de	O	O	O
Haptstod	O	O	O
vo	O	O	O
ganz	O	O	O
Bayern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-93
# text = De Biagaschoft hod nacha an Einfluss valuan und de Wittelsbacha ham de Entwicklung vo da Stod bestimmt .
De	O	O	O
Biagaschoft	O	O	O
hod	O	O	O
nacha	O	O	O
an	O	O	O
Einfluss	O	O	O
valuan	O	O	O
und	O	O	O
de	O	O	O
Wittelsbacha	B-PERderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
ham	O	O	O
de	O	O	O
Entwicklung	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
bestimmt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-94
# text = Minga is unta da Herrschoft vom Wilhelm IV. und Albrecht V. a Zentrum vo da Reneissance , owa aa vo da Gegnreformation gwen .
Minga	B-ORG	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
unta	O	O	O
da	O	O	O
Herrschoft	O	O	O
vom	O	O	O
Wilhelm	B-PER	B-PER	B-PER
IV.	I-PER	I-PER	I-PER
und	O	O	O
Albrecht	B-PER	B-PER	B-PER
V.	I-PER	I-PER	I-PER
a	O	O	O
Zentrum	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Reneissance	O	O	O
,	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Gegnreformation	O	O	O
gwen	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-95
# text = 1589 is as Hofbräuhaus duachn Wilhelm V. grindd worn .
1589	O	O	O
is	O	O	O
as	O	O	O
Hofbräuhaus	O	B-LOC	B-LOC
duachn	O	O	O
Wilhelm	B-PER	B-PER	B-PER
V.	I-PER	I-PER	I-PER
grindd	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-96
# text = Untam Herzog Maximilian I. vo Bayern is Minga 1623 kuafiaschtliche Residenzstod worn .
Untam	O	O	O
Herzog	O	O	O
Maximilian	B-PER	B-PER	B-PER
I.	I-PER	I-PER	I-PER
vo	O	O	O
Bayern	B-ORG	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
1623	O	O	O
kuafiaschtliche	O	O	O
Residenzstod	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-97
# text = 1632 is Minga nacha vo schwedischn Truppn bsetzt worn .
1632	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
nacha	O	O	O
vo	O	O	O
schwedischn	B-ORGderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Truppn	O	O	O
bsetzt	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-98
# text = A Zastearung vo Minga is nua duach a hochs Lesegejd und Geisln vahindat worn .
A	O	O	O
Zastearung	O	O	O
vo	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
nua	O	O	O
duach	O	O	O
a	O	O	O
hochs	O	O	O
Lesegejd	O	O	O
und	O	O	O
Geisln	O	O	O
vahindat	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-99
# text = A wengal spada is de Pest ausbrocha und hod a Drittl vo da Bevejkarung dahigrafft .
A	O	O	O
wengal	O	O	O
spada	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
Pest	O	O	O
ausbrocha	O	O	O
und	O	O	O
hod	O	O	O
a	O	O	O
Drittl	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Bevejkarung	O	O	O
dahigrafft	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-100
# text = Nachm End vom Dreissgjarign Kriag 1648 hod si de Stod owa schnej dahoit .
Nachm	O	O	O
End	O	O	O
vom	O	O	O
Dreissgjarign	O	B-EVENT	B-EVENT
Kriag	O	I-EVENT	I-EVENT
1648	O	O	O
hod	O	O	O
si	O	O	O
de	O	O	O
Stod	O	O	O
owa	O	O	O
schnej	O	O	O
dahoit	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-101
# text = 1704 is Minga im Spanischen Erbfoigekriag fia mearane Joar unta habsburgische Besotzung kema , wei si da Kuafiascht Maximilian II. Emanuel mit Frankreich vabindd ghobt hod .
1704	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
im	O	O	O
Spanischen	B-EVENT	B-EVENT	B-EVENT
Erbfoigekriag	I-EVENT	I-EVENT	I-EVENT
fia	O	O	O
mearane	O	O	O
Joar	O	O	O
unta	O	O	O
habsburgische	B-ORGderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
Besotzung	O	O	O
kema	O	O	O
,	O	O	O
wei	O	O	O
si	O	O	O
da	O	O	O
Kuafiascht	O	O	O
Maximilian	B-PER	B-PER	B-PER
II.	I-PER	I-PER	I-PER
Emanuel	I-PER	I-PER	I-PER
mit	O	O	O
Frankreich	B-ORG	B-LOC	B-LOC
vabindd	O	O	O
ghobt	O	O	O
hod	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-102
# text = A Aufstand vo de Biaga und Bauan is in da " Sendlinger Mordweihnacht " bluadi niadagschlogn worn .
A	O	O	O
Aufstand	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Biaga	O	O	O
und	O	O	O
Bauan	O	O	O
is	O	O	O
in	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
Sendlinger	B-EVENT	B-EVENT	B-EVENT
Mordweihnacht	I-EVENT	I-EVENT	I-EVENT
"	O	O	O
bluadi	O	O	O
niadagschlogn	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-103
# text = Noch da Kaisakrenung vom Kuafiascht Karl Albrecht ham habsburgische Truppn 1742 fia zwoa Joar de Stod wieda bsetzt .
Noch	O	O	O
da	O	O	O
Kaisakrenung	O	O	O
vom	O	O	O
Kuafiascht	O	O	O
Karl	B-PER	B-PER	B-PER
Albrecht	I-PER	I-PER	I-PER
ham	O	O	O
habsburgische	B-ORGderiv	B-PERderiv	B-PERderiv
Truppn	O	O	O
1742	O	O	O
fia	O	O	O
zwoa	O	O	O
Joar	O	O	O
de	O	O	O
Stod	O	O	O
wieda	O	O	O
bsetzt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-104
# text = Maximilian III. Joseph hod de Grossmochtpolitik vo seine Vorgänga aufgebm und hod si vor oim innan Reforma gwidmet .
Maximilian	B-PER	B-PER	B-PER
III.	I-PER	I-PER	I-PER
Joseph	I-PER	I-PER	I-PER
hod	O	O	O
de	O	O	O
Grossmochtpolitik	O	O	O
vo	O	O	O
seine	O	O	O
Vorgänga	O	O	O
aufgebm	O	O	O
und	O	O	O
hod	O	O	O
si	O	O	O
vor	O	O	O
oim	O	O	O
innan	O	O	O
Reforma	O	O	O
gwidmet	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-105
# text = So is beispuisweis de " Bayerische Akademie der Wissenschaften " 1759 z' Minga grindd worn .
So	O	O	O
is	O	O	O
beispuisweis	O	O	O
de	O	O	O
"	O	O	O
Bayerische	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Akademie	I-ORG	I-ORG	I-ORG
der	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Wissenschaften	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
1759	O	O	O
z'	O	O	O
Minga	B-LOCpart	B-LOC	B-LOC
grindd	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-106
# text = 1789 is da Englische Gartn in de Isarauen oglegt worn und a wengal spada is de middloitaliche Stodbefestigung gschliffa worn .
1789	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Englische	B-LOC	B-LOC	B-LOC
Gartn	I-LOC	I-LOC	I-LOC
in	O	O	O
de	O	O	O
Isarauen	B-LOC	B-LOC	B-LOC
oglegt	O	O	O
worn	O	O	O
und	O	O	O
a	O	O	O
wengal	O	O	O
spada	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
middloitaliche	O	O	O
Stodbefestigung	O	O	O
gschliffa	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-107
# text = Obwoi Minga scho 1328 kaisaliche Residenzstod worn is , hod da Aufstieg eascht 450 Joar spada eingsetzt .
Obwoi	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
scho	O	O	O
1328	O	O	O
kaisaliche	O	O	O
Residenzstod	O	O	O
worn	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
hod	O	O	O
da	O	O	O
Aufstieg	O	O	O
eascht	O	O	O
450	O	O	O
Joar	O	O	O
spada	O	O	O
eingsetzt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-108
# text = Gegn End vom 18. Joarhundat is Minga rapid gwoxn , wo 1806 no bschleinigt worn is , wia Minga de Haptstod vom napoleonischn Kinireich Bayern worn is .
Gegn	O	O	O
End	O	O	O
vom	O	O	O
18.	O	O	O
Joarhundat	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
rapid	O	O	O
gwoxn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
1806	O	O	O
no	O	O	O
bschleinigt	O	O	O
worn	O	O	O
is	O	O	O
,	O	O	O
wia	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
de	O	O	O
Haptstod	O	O	O
vom	O	O	O
napoleonischn	B-PERderiv	B-MISC	B-MISC
Kinireich	B-ORG	O	O
Bayern	I-ORG	B-LOC	B-LOC
worn	O	O	O
is	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-109
# text = Im Joar 1700 hod Minga grad amoi 24.000 Eihwohna ghobt , 1871 scho 170.000 und 1933 840.000 .
Im	O	O	O
Joar	O	O	O
1700	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
grad	O	O	O
amoi	O	O	O
24.000	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
ghobt	O	O	O
,	O	O	O
1871	O	O	O
scho	O	O	O
170.000	O	O	O
und	O	O	O
1933	O	O	O
840.000	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-110
# text = Unta da Regierung vom Kini Ludwig I. ( 1825 – 1848 ) is Minga zua bekonntn Kunststod worn .
Unta	O	O	O
da	O	O	O
Regierung	O	O	O
vom	O	O	O
Kini	O	O	O
Ludwig	B-PER	B-PER	B-PER
I.	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1825	O	O	O
–	O	O	O
1848	O	O	O
)	O	O	O
is	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
zua	O	O	O
bekonntn	O	O	O
Kunststod	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-111
# text = De Klassizisten Leo vo Klenze und Friedrich vo Gärtner ham de Ludwigstrass gstoit , an Kiniplotz und de Eaweidarung vo da Residenz .
De	O	O	O
Klassizisten	O	O	O
Leo	B-PER	B-PER	B-PER
vo	I-PER	I-PER	I-PER
Klenze	I-PER	I-PER	I-PER
und	O	O	O
Friedrich	B-PER	B-PER	B-PER
vo	I-PER	I-PER	I-PER
Gärtner	I-PER	I-PER	I-PER
ham	O	O	O
de	O	O	O
Ludwigstrass	B-LOC	B-LOC	B-LOC
gstoit	O	O	O
,	O	O	O
an	O	O	O
Kiniplotz	O	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
de	O	O	O
Eaweidarung	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Residenz	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-112
# text = Da Sohn vom Ludwig , da Max II. ( 1848 – 1864 ) , hod bsundas de Geisteswissnschaftn gfeadat .
Da	O	O	O
Sohn	O	O	O
vom	O	O	O
Ludwig	B-PER	B-PER	B-PER
,	O	O	O
da	O	O	O
Max	B-PER	B-PER	B-PER
II.	I-PER	I-PER	I-PER
(	O	O	O
1848	O	O	O
–	O	O	O
1864	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
hod	O	O	O
bsundas	O	O	O
de	O	O	O
Geisteswissnschaftn	O	O	O
gfeadat	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-113
# text = Ois Bauherr hod a an oagna Stui pregt , an „ Maximilianstui “ , wo an de englische Gotik eainnad .
Ois	O	O	O
Bauherr	O	O	O
hod	O	O	O
a	O	O	O
an	O	O	O
oagna	O	O	O
Stui	O	O	O
pregt	O	O	O
,	O	O	O
an	O	O	O
„	O	O	O
Maximilianstui	B-PERderiv	B-WOA	B-WOA
“	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
an	O	O	O
de	O	O	O
englische	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Gotik	O	O	O
eainnad	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-114
# text = So san unta andam de Bautn an da Maximilianstrass entstandn , wo heit zu de exklusivstn Einkaufsstrassn vo Eiropa gheat .
So	O	O	O
san	O	O	O
unta	O	O	O
andam	O	O	O
de	O	O	O
Bautn	O	O	O
an	O	O	O
da	O	O	O
Maximilianstrass	B-LOC	B-LOC	B-LOC
entstandn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
heit	O	O	O
zu	O	O	O
de	O	O	O
exklusivstn	O	O	O
Einkaufsstrassn	O	O	O
vo	O	O	O
Eiropa	B-LOC	B-LOC	B-LOC
gheat	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-115
# text = Unta seim Bruada Prinzregent Luitpold ( 1886 – 1912 ) hod Minga nacha an gwoitign wiatschoftlichn und kuiturejn Aufschwung dalebt .
Unta	O	O	O
seim	O	O	O
Bruada	O	O	O
Prinzregent	O	O	O
Luitpold	B-PER	B-PER	B-PER
(	O	O	O
1886	O	O	O
–	O	O	O
1912	O	O	O
)	O	O	O
hod	O	O	O
Minga	B-LOC	B-LOC	B-LOC
nacha	O	O	O
an	O	O	O
gwoitign	O	O	O
wiatschoftlichn	O	O	O
und	O	O	O
kuiturejn	O	O	O
Aufschwung	O	O	O
dalebt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-116
# text = De Prinzregentnstrass und s Prinzregentntheata san enstandn .
De	O	O	O
Prinzregentnstrass	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
s	O	O	O
Prinzregentntheata	B-LOC	B-LOC	B-LOC
san	O	O	O
enstandn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-117
# text = Schwabing is ois Kinstlaviatl populea worn , wo an Hauffa bedeitende Dichda und Mola vakeat san .
Schwabing	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
ois	O	O	O
Kinstlaviatl	O	O	O
populea	O	O	O
worn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
an	O	O	O
Hauffa	O	O	O
bedeitende	O	O	O
Dichda	O	O	O
und	O	O	O
Mola	O	O	O
vakeat	O	O	O
san	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-118
# text = 1896 is de Mingara Kuituazeitschrift " Die Jugend " zum easchtn Moi aussakema , de wo fian Jugendstui an Nama gebm hod .
1896	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
Mingara	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Kuituazeitschrift	O	O	O
"	O	O	O
Die	B-ORG	B-WOA	B-WOA
Jugend	I-ORG	I-WOA	I-WOA
"	O	O	O
zum	O	O	O
easchtn	O	O	O
Moi	O	O	O
aussakema	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
fian	O	O	O
Jugendstui	B-EVENT	O	O
an	O	O	O
Nama	O	O	O
gebm	O	O	O
hod	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Minga-119
# text = 1911 is de Kinstlavaeinigung " Der Blaue Reiter " grindd worn .
1911	O	O	O
is	O	O	O
de	O	O	O
Kinstlavaeinigung	O	O	O
"	O	O	O
Der	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Blaue	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Reiter	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
grindd	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

