# newdoc id = bar_wiki_Afrikaans
# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-1
# text = Afrikaans
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-2
# text = Afrikaans ( weatli : afrikanisch ) , friaha aa : Kapholländisch oda Kolonial-Niedaländisch gnennt , is oane vo de ejf Amtssprochn in Sidafrika und a oneakonnte Mindaheitnsproch in Namibia .
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
(	O	O	O
weatli	O	O	O
:	O	O	O
afrikanisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
)	O	O	O
,	O	O	O
friaha	O	O	O
aa	O	O	O
:	O	O	O
Kapholländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
oda	O	O	O
Kolonial-Niedaländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
gnennt	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
oane	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
ejf	O	O	O
Amtssprochn	O	O	O
in	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
a	O	O	O
oneakonnte	O	O	O
Mindaheitnsproch	O	O	O
in	O	O	O
Namibia	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-3
# text = Es gheat zum westgermanischn Zweig vo de indogermanischn Sprochn und is aus'm Neiholländischn vom 17. Joarhundad entstondn .
Es	O	O	O
gheat	O	O	O
zum	O	O	O
westgermanischn	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Zweig	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
indogermanischn	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Sprochn	O	O	O
und	O	O	O
is	O	O	O
aus'm	O	O	O
Neiholländischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
vom	O	O	O
17.	O	O	O
Joarhundad	O	O	O
entstondn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-4
# text = De Grammatik hod a stoake Regularisiarung duachgmocht .
De	O	O	O
Grammatik	O	O	O
hod	O	O	O
a	O	O	O
stoake	O	O	O
Regularisiarung	O	O	O
duachgmocht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-5
# text = Afrikaans wead voa oim in Sidafrika gredd , dazua vo kloan Gruppm in andan Stootn vom sidlichn Afrika wia Namibia , Simbabwe , Botsuana , Lesotho , Malawi und Sambia .
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
wead	O	O	O
voa	O	O	O
oim	O	O	O
in	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
gredd	O	O	O
,	O	O	O
dazua	O	O	O
vo	O	O	O
kloan	O	O	O
Gruppm	O	O	O
in	O	O	O
andan	O	O	O
Stootn	O	O	O
vom	O	O	O
sidlichn	O	O	O
Afrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
wia	O	O	O
Namibia	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Simbabwe	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Botsuana	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Lesotho	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
Malawi	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Sambia	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-6
# text = In Sidafrika is Afrikaans de Muadasproch vo fost sechs Milliona Menschn oda 13 % vo oin Eihwohnan ( laut de amtlichn Voikszejungsdatn vo 2001 ) .
In	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
is	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
de	O	O	O
Muadasproch	O	O	O
vo	O	O	O
fost	O	O	O
sechs	O	O	O
Milliona	O	O	O
Menschn	O	O	O
oda	O	O	O
13	O	O	O
%	O	O	O
vo	O	O	O
oin	O	O	O
Eihwohnan	O	O	O
(	O	O	O
laut	O	O	O
de	O	O	O
amtlichn	O	O	O
Voikszejungsdatn	O	O	O
vo	O	O	O
2001	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-7
# text = Domid liegt's unta de ejf Landessprochn hinta isi Zulu und isi Xhosa af'm drittn Plotz .
Domid	O	O	O
liegt's	O	O	O
unta	O	O	O
de	O	O	O
ejf	O	O	O
Landessprochn	O	O	O
hinta	O	O	O
isi	B-LANG	B-LANG	B-LANG
Zulu	I-LANG	I-LANG	I-LANG
und	O	O	O
isi	B-LANG	B-LANG	B-LANG
Xhosa	I-LANG	I-LANG	I-LANG
af'm	O	O	O
drittn	O	O	O
Plotz	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-8
# text = Seit eppa da Middn vo de 1980a Joar gibs meah nedweisse ois weisse Muadasprochla .
Seit	O	O	O
eppa	O	O	O
da	O	O	O
Middn	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
1980a	O	O	O
Joar	O	O	O
gibs	O	O	O
meah	O	O	O
nedweisse	O	O	O
ois	O	O	O
weisse	O	O	O
Muadasprochla	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-9
# text = Vo oin Afrikaans-Muadasprochlan in Sidafrika san 53,0 % foarbig , 42,4 % weiss , 4,2 % schwoaz und 0,3 % asiatischstemmig ( Eihteijung de heit bei offiziejn Statistikn vawendt werd ) .
Vo	O	O	O
oin	O	O	O
Afrikaans-Muadasprochlan	B-LANGpart	B-LANGpart	B-LANGpart
in	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
san	O	O	O
53,0	O	O	O
%	O	O	O
foarbig	O	O	O
,	O	O	O
42,4	O	O	O
%	O	O	O
weiss	O	O	O
,	O	O	O
4,2	O	O	O
%	O	O	O
schwoaz	O	O	O
und	O	O	O
0,3	O	O	O
%	O	O	O
asiatischstemmig	B-LOCpart	O	O
(	O	O	O
Eihteijung	O	O	O
de	O	O	O
heit	O	O	O
bei	O	O	O
offiziejn	O	O	O
Statistikn	O	O	O
vawendt	O	O	O
werd	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-10
# text = Noch'm aktuejn Community Survey 2007 , sowia da Mid-Year Estimation 2007 und unobhengign Umfrong und Informationa kenna etzat easchtmois seit 2001 genauare Schetzunga iwa de deazeitige Sprochsituation gmocht wean .
Noch'm	O	O	O
aktuejn	O	O	O
Community	B-MISC	B-MISC	B-MISC
Survey	I-MISC	I-MISC	I-MISC
2007	I-MISC	O	O
,	O	O	O
sowia	O	O	O
da	O	O	O
Mid-Year	O	B-MISC	B-MISC
Estimation	O	I-MISC	I-MISC
2007	O	O	O
und	O	O	O
unobhengign	O	O	O
Umfrong	O	O	O
und	O	O	O
Informationa	O	O	O
kenna	O	O	O
etzat	O	O	O
easchtmois	O	O	O
seit	O	O	O
2001	O	O	O
genauare	O	O	O
Schetzunga	O	O	O
iwa	O	O	O
de	O	O	O
deazeitige	O	O	O
Sprochsituation	O	O	O
gmocht	O	O	O
wean	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-11
# text = 59 % vo de Weissn und 79 % vo de Foarbign in Sidafrika redn Afrikaans ois Muadasproch ( 39 % und 19 % Englisch ) .
59	O	O	O
%	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Weissn	O	O	O
und	O	O	O
79	O	O	O
%	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Foarbign	O	O	O
in	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
redn	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ois	O	O	O
Muadasproch	O	O	O
(	O	O	O
39	O	O	O
%	O	O	O
und	O	O	O
19	O	O	O
%	O	O	O
Englisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-12
# text = Danem gibt's Milliona Menschn , wo Afrikaans ois zwoate und dritte Sproch redn .
Danem	O	O	O
gibt's	O	O	O
Milliona	O	O	O
Menschn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ois	O	O	O
zwoate	O	O	O
und	O	O	O
dritte	O	O	O
Sproch	O	O	O
redn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-13
# text = Afrikaans wead in drei groußn Dialektgebietn gredd .
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
wead	O	O	O
in	O	O	O
drei	O	O	O
groußn	O	O	O
Dialektgebietn	O	O	O
gredd	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-14
# text = Des gresste is da Westn mid de Provinzn Westkap und Noadkap , in dena unta ondam de so gnenntn „ Kap-Foarbign “ ( engl. : " Cape Coloureds " ) zu 90 % Afrikaans redn .
Des	O	O	O
gresste	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
Westn	O	O	O
mid	O	O	O
de	O	O	O
Provinzn	O	O	O
Westkap	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Noadkap	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
in	O	O	O
dena	O	O	O
unta	O	O	O
ondam	O	O	O
de	O	O	O
so	O	O	O
gnenntn	O	O	O
„	O	O	O
Kap-Foarbign	B-ORG	B-ORG	B-ORG
“	O	O	O
(	O	O	O
engl.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
Cape	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Coloureds	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
)	O	O	O
zu	O	O	O
90	O	O	O
%	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
redn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-15
# text = Im Transvaal und am Oranje-Freistoot am Ostkap wead's voa oim vo Weissn gredd , es gibt owa aa vui schwoaze Zwoatsprochla .
Im	O	O	O
Transvaal	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
am	O	O	O
Oranje-Freistoot	B-LOC	B-LOC	B-LOC
am	O	O	O
Ostkap	B-LOC	B-LOC	B-LOC
wead's	O	O	O
voa	O	O	O
oim	O	O	O
vo	O	O	O
Weissn	O	O	O
gredd	O	O	O
,	O	O	O
es	O	O	O
gibt	O	O	O
owa	O	O	O
aa	O	O	O
vui	O	O	O
schwoaze	O	O	O
Zwoatsprochla	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-16
# text = Des dritte Gebiet befindt se in Namibia , wo des sognennte „ Oranjerivier-Afrikaans “ de Muadasproch vo 200.000 Menschn ( 11 % vo oin Eihwohnan ) is und ois Lingua franca zwischn de Bevejkarungsgruppm guit .
Des	O	O	O
dritte	O	O	O
Gebiet	O	O	O
befindt	O	O	O
se	O	O	O
in	O	O	O
Namibia	B-LOC	B-LOC	B-LOC
,	O	O	O
wo	O	O	O
des	O	O	O
sognennte	O	O	O
„	O	O	O
Oranjerivier-Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
“	O	O	O
de	O	O	O
Muadasproch	O	O	O
vo	O	O	O
200.000	O	O	O
Menschn	O	O	O
(	O	O	O
11	O	O	O
%	O	O	O
vo	O	O	O
oin	O	O	O
Eihwohnan	O	O	O
)	O	O	O
is	O	O	O
und	O	O	O
ois	O	O	O
Lingua	O	B-LANG	B-LANG
franca	O	I-LANG	I-LANG
zwischn	O	O	O
de	O	O	O
Bevejkarungsgruppm	O	O	O
guit	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-17
# text = Wejdweit gibt's uma 16 bis 20 Milliona Menschn , wo se af Afrikaans vastendign kenna .
Wejdweit	O	O	O
gibt's	O	O	O
uma	O	O	O
16	O	O	O
bis	O	O	O
20	O	O	O
Milliona	O	O	O
Menschn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
se	O	O	O
af	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
vastendign	O	O	O
kenna	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-18
# text = Ob uma 1775 ko Afrikaans ois eignstendige Sproch ogseng wean , wei de meistn Bewohna vo da " Kapkolonie " koa Holländisch meah beherrscht hom. Afrikaans untascheidt se dovo duach vui Neiarunga ( moast Vaoafochunga ) af'n Gebiet vo da Grammatik und duach zoihreiche Lehnweata .
Ob	O	O	O
uma	O	O	O
1775	O	O	O
ko	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ois	O	O	O
eignstendige	O	O	O
Sproch	O	O	O
ogseng	O	O	O
wean	O	O	O
,	O	O	O
wei	O	O	O
de	O	O	O
meistn	O	O	O
Bewohna	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
"	O	O	O
Kapkolonie	B-LOC	B-ORG	B-ORG
"	O	O	O
koa	O	O	O
Holländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
meah	O	O	O
beherrscht	O	O	O
hom.	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
untascheidt	O	O	O
se	O	O	O
dovo	O	O	O
duach	O	O	O
vui	O	O	O
Neiarunga	O	O	O
(	O	O	O
moast	O	O	O
Vaoafochunga	O	O	O
)	O	O	O
af'n	O	O	O
Gebiet	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Grammatik	O	O	O
und	O	O	O
duach	O	O	O
zoihreiche	O	O	O
Lehnweata	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-19
# text = 1652 is Kapstod im Aftrog " Vereenigde Oostindische Compagnie " ( Holländische Ostindien-Kompanie ) grindt worn .
1652	O	O	O
is	O	O	O
Kapstod	B-LOC	B-LOC	B-LOC
im	O	O	O
Aftrog	O	O	O
"	O	O	O
Vereenigde	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Oostindische	I-ORG	I-ORG	I-ORG
Compagnie	I-ORG	I-ORG	I-ORG
"	O	O	O
(	O	O	O
Holländische	B-ORG	B-ORG	B-ORG
Ostindien-Kompanie	I-ORG	I-ORG	I-ORG
)	O	O	O
grindt	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-20
# text = De easchtn Eihwohna vo da Stod woan voa oim Beomte und Seeleit , wo nua zeidweis do glebt hom und a rein's Holländisch gredd hom. Eascht mid da Grindung vo Stellenbosch hod 1679 de systematische Bsiedlung vo da Region um Kapstod duach holländische Biaga ogfongt .
De	O	O	O
easchtn	O	O	O
Eihwohna	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Stod	O	O	O
woan	O	O	O
voa	O	O	O
oim	O	O	O
Beomte	O	O	O
und	O	O	O
Seeleit	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
nua	O	O	O
zeidweis	O	O	O
do	O	O	O
glebt	O	O	O
hom	O	O	O
und	O	O	O
a	O	O	O
rein's	O	O	O
Holländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
gredd	O	O	O
hom.	O	O	O
Eascht	O	O	O
mid	O	O	O
da	O	O	O
Grindung	O	O	O
vo	O	O	O
Stellenbosch	B-ORG	B-LOC	B-LOC
hod	O	O	O
1679	O	O	O
de	O	O	O
systematische	O	O	O
Bsiedlung	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Region	O	O	O
um	O	O	O
Kapstod	B-LOC	B-LOC	B-LOC
duach	O	O	O
holländische	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
Biaga	O	O	O
ogfongt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-21
# text = No steaka wia im Holländischn orientiad se de Rechtschreibung im Afrikaans noch da Aussproch .
No	O	O	O
steaka	O	O	O
wia	O	O	O
im	O	O	O
Holländischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
orientiad	O	O	O
se	O	O	O
de	O	O	O
Rechtschreibung	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
noch	O	O	O
da	O	O	O
Aussproch	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-22
# text = De Buachstom " g " und " ch " , wo im Holländischn no untaschiedn wean , san im Afrikaans zu " g " vaschmoizn .
De	O	O	O
Buachstom	O	O	O
"	O	O	O
g	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
ch	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
im	O	O	O
Holländischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
no	O	O	O
untaschiedn	O	O	O
wean	O	O	O
,	O	O	O
san	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
zu	O	O	O
"	O	O	O
g	O	O	O
"	O	O	O
vaschmoizn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-23
# text = Nua de grafische Untascheidung zwischn " y " und " ei " ( ) sowia zwischn " v " und " f " ( ) is aus etymologischn Grindn beibehoitn worn .
Nua	O	O	O
de	O	O	O
grafische	O	O	O
Untascheidung	O	O	O
zwischn	O	O	O
"	O	O	O
y	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
ei	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
)	O	O	O
sowia	O	O	O
zwischn	O	O	O
"	O	O	O
v	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
f	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
)	O	O	O
is	O	O	O
aus	O	O	O
etymologischn	O	O	O
Grindn	O	O	O
beibehoitn	O	O	O
worn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-24
# text = Ob Suibm offn oda gschlossn san , is wia im Holländischn wichtig fia de Schreibung vo de longan oda diphtongiatn Vokajn : in betontn offanen Suibm kenna nua Longvokaj steh und wean dohea imma oafoch gschriem ( " va-der " ' Voda ' ) , in gschlossanen Suibm wean Longvokaj imma doppet ( " naam " ' Nam ' ) , Kuazvokaj imma oafoch ( " kat " ' Kotz ' ) gschriem .
Ob	O	O	O
Suibm	O	O	O
offn	O	O	O
oda	O	O	O
gschlossn	O	O	O
san	O	O	O
,	O	O	O
is	O	O	O
wia	O	O	O
im	O	O	O
Holländischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
wichtig	O	O	O
fia	O	O	O
de	O	O	O
Schreibung	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
longan	O	O	O
oda	O	O	O
diphtongiatn	O	O	O
Vokajn	O	O	O
:	O	O	O
in	O	O	O
betontn	O	O	O
offanen	O	O	O
Suibm	O	O	O
kenna	O	O	O
nua	O	O	O
Longvokaj	O	O	O
steh	O	O	O
und	O	O	O
wean	O	O	O
dohea	O	O	O
imma	O	O	O
oafoch	O	O	O
gschriem	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
va-der	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
Voda	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
in	O	O	O
gschlossanen	O	O	O
Suibm	O	O	O
wean	O	O	O
Longvokaj	O	O	O
imma	O	O	O
doppet	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
naam	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
Nam	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
Kuazvokaj	O	O	O
imma	O	O	O
oafoch	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
kat	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
Kotz	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
gschriem	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-25
# text = Des fiaht teis zu gressan grafischn Untaschiedn innahoib vo am Paradigma , wonn gschlossane Suibm mid om longa Vokaj duach Flexion zu offnen Suibm wean ( " brood – bro-de " ) , oda wonn gschlossne Suibm mid om kuazn Vokaj duach Flexion zu offnen Suibm wean dadatn und duach de Eihfigung vo am Konsonantn gschlossn ghoidn wean ( " kat – kat-te " ) .
Des	O	O	O
fiaht	O	O	O
teis	O	O	O
zu	O	O	O
gressan	O	O	O
grafischn	O	O	O
Untaschiedn	O	O	O
innahoib	O	O	O
vo	O	O	O
am	O	O	O
Paradigma	O	O	O
,	O	O	O
wonn	O	O	O
gschlossane	O	O	O
Suibm	O	O	O
mid	O	O	O
om	O	O	O
longa	O	O	O
Vokaj	O	O	O
duach	O	O	O
Flexion	O	O	O
zu	O	O	O
offnen	O	O	O
Suibm	O	O	O
wean	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
brood	O	O	O
–	O	O	O
bro-de	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
oda	O	O	O
wonn	O	O	O
gschlossne	O	O	O
Suibm	O	O	O
mid	O	O	O
om	O	O	O
kuazn	O	O	O
Vokaj	O	O	O
duach	O	O	O
Flexion	O	O	O
zu	O	O	O
offnen	O	O	O
Suibm	O	O	O
wean	O	O	O
dadatn	O	O	O
und	O	O	O
duach	O	O	O
de	O	O	O
Eihfigung	O	O	O
vo	O	O	O
am	O	O	O
Konsonantn	O	O	O
gschlossn	O	O	O
ghoidn	O	O	O
wean	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
kat	O	O	O
–	O	O	O
kat-te	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-26
# text = Buachstomkombinationa wia " oe , eu , ie , ei , ui , ou " san kuaz bis middllong und wean im Schriftbuid ned vadopped .
Buachstomkombinationa	O	O	O
wia	O	O	O
"	O	O	O
oe	O	O	O
,	O	O	O
eu	O	O	O
,	O	O	O
ie	O	O	O
,	O	O	O
ei	O	O	O
,	O	O	O
ui	O	O	O
,	O	O	O
ou	O	O	O
"	O	O	O
san	O	O	O
kuaz	O	O	O
bis	O	O	O
middllong	O	O	O
und	O	O	O
wean	O	O	O
im	O	O	O
Schriftbuid	O	O	O
ned	O	O	O
vadopped	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-27
# text = De friahare quantitative Untascheidung ( kuaz - long ) hod se bei de Vokajpaarln " e – ee " , " o – oo " und " u – uu " duach an Lautwondl zu ana qualitativn Untascheidung entwicklt ; desweng san Zeichn dafia eihgfiaht worn : " ê " , " o " und " û " .
De	O	O	O
friahare	O	O	O
quantitative	O	O	O
Untascheidung	O	O	O
(	O	O	O
kuaz	O	O	O
-	O	O	O
long	O	O	O
)	O	O	O
hod	O	O	O
se	O	O	O
bei	O	O	O
de	O	O	O
Vokajpaarln	O	O	O
"	O	O	O
e	O	O	O
–	O	O	O
ee	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
o	O	O	O
–	O	O	O
oo	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
u	O	O	O
–	O	O	O
uu	O	O	O
"	O	O	O
duach	O	O	O
an	O	O	O
Lautwondl	O	O	O
zu	O	O	O
ana	O	O	O
qualitativn	O	O	O
Untascheidung	O	O	O
entwicklt	O	O	O
;	O	O	O
desweng	O	O	O
san	O	O	O
Zeichn	O	O	O
dafia	O	O	O
eihgfiaht	O	O	O
worn	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
ê	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
o	O	O	O
"	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
û	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-28
# text = De Aussproch vom Afrikaans is weng da Näh vo da Rechtschreibung oafoch .
De	O	O	O
Aussproch	O	O	O
vom	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
is	O	O	O
weng	O	O	O
da	O	O	O
Näh	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Rechtschreibung	O	O	O
oafoch	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-29
# text = Bis af a poar Ausnohma ko jeda Buachstob af nua a bstimmte Oart ausgsprocha wean .
Bis	O	O	O
af	O	O	O
a	O	O	O
poar	O	O	O
Ausnohma	O	O	O
ko	O	O	O
jeda	O	O	O
Buachstob	O	O	O
af	O	O	O
nua	O	O	O
a	O	O	O
bstimmte	O	O	O
Oart	O	O	O
ausgsprocha	O	O	O
wean	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-30
# text = In da Regl wead de easchte Suibm vo om Wort betont .
In	O	O	O
da	O	O	O
Regl	O	O	O
wead	O	O	O
de	O	O	O
easchte	O	O	O
Suibm	O	O	O
vo	O	O	O
om	O	O	O
Wort	O	O	O
betont	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-31
# text = Ausnohma san de Voasuibm ver- , be- , ge- , ont- , her- , bei dena de zwoate Suibm betont wead .
Ausnohma	O	O	O
san	O	O	O
de	O	O	O
Voasuibm	O	O	O
ver-	O	O	O
,	O	O	O
be-	O	O	O
,	O	O	O
ge-	O	O	O
,	O	O	O
ont-	O	O	O
,	O	O	O
her-	O	O	O
,	O	O	O
bei	O	O	O
dena	O	O	O
de	O	O	O
zwoate	O	O	O
Suibm	O	O	O
betont	O	O	O
wead	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-32
# text = De Grammatik vom Afrikaans is relativ oafoch , wei de moastn Flexiona vaschwundn san .
De	O	O	O
Grammatik	O	O	O
vom	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
is	O	O	O
relativ	O	O	O
oafoch	O	O	O
,	O	O	O
wei	O	O	O
de	O	O	O
moastn	O	O	O
Flexiona	O	O	O
vaschwundn	O	O	O
san	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-33
# text = De Substantive hom wia im Englischn koa Gschlecht .
De	O	O	O
Substantive	O	O	O
hom	O	O	O
wia	O	O	O
im	O	O	O
Englischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
koa	O	O	O
Gschlecht	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-34
# text = Da bstimmte Artikl is im Singular und Plural imma " die " , da unbstimmte Artikl im Singular " 'n " ( gsprocha wiara unbetonts e ( Schwa , ) :
Da	O	O	O
bstimmte	O	O	O
Artikl	O	O	O
is	O	O	O
im	O	O	O
Singular	O	O	O
und	O	O	O
Plural	O	O	O
imma	O	O	O
"	O	O	O
die	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
da	O	O	O
unbstimmte	O	O	O
Artikl	O	O	O
im	O	O	O
Singular	O	O	O
"	O	O	O
'n	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
gsprocha	O	O	O
wiara	O	O	O
unbetonts	O	O	O
e	O	O	O
(	O	O	O
Schwa	O	O	O
,	O	O	O
)	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-35
# text = De haifigste Plurajendung is " -e " :
De	O	O	O
haifigste	O	O	O
Plurajendung	O	O	O
is	O	O	O
"	O	O	O
-e	O	O	O
"	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-36
# text = Substantive , de wo af an longa Vokaj + " d " oda " g " endn , valian an Konsonantn normoiaweis :
Substantive	O	O	O
,	O	O	O
de	O	O	O
wo	O	O	O
af	O	O	O
an	O	O	O
longa	O	O	O
Vokaj	O	O	O
+	O	O	O
"	O	O	O
d	O	O	O
"	O	O	O
oda	O	O	O
"	O	O	O
g	O	O	O
"	O	O	O
endn	O	O	O
,	O	O	O
valian	O	O	O
an	O	O	O
Konsonantn	O	O	O
normoiaweis	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-37
# text = Weidane Endunga san unta ondam " -te " ( oft bei am kuazn Vokaj + " g " oda " s " ) und " -s " ( bei Diminutivn und vuin Weatan af " -l " oda " -r " ) :
Weidane	O	O	O
Endunga	O	O	O
san	O	O	O
unta	O	O	O
ondam	O	O	O
"	O	O	O
-te	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
oft	O	O	O
bei	O	O	O
am	O	O	O
kuazn	O	O	O
Vokaj	O	O	O
+	O	O	O
"	O	O	O
g	O	O	O
"	O	O	O
oda	O	O	O
"	O	O	O
s	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
-s	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
bei	O	O	O
Diminutivn	O	O	O
und	O	O	O
vuin	O	O	O
Weatan	O	O	O
af	O	O	O
"	O	O	O
-l	O	O	O
"	O	O	O
oda	O	O	O
"	O	O	O
-r	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-38
# text = Untaschiedliche Sotzelemente wean im Afrikaans ned duach an Kasus ausdruckt , es gibt koa Kasusflexion .
Untaschiedliche	O	O	O
Sotzelemente	O	O	O
wean	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	O	B-LANG	B-LANG
ned	O	O	O
duach	O	O	O
an	O	O	O
Kasus	O	O	O
ausdruckt	O	O	O
,	O	O	O
es	O	O	O
gibt	O	O	O
koa	O	O	O
Kasusflexion	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-39
# text = Da Genitiv vo da Heakumft wead duach a Periphrasn mid " van " buidt , oda Genitiv vom Bsitzn duach Nochstejung vo am " se " .
Da	O	O	O
Genitiv	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
Heakumft	O	O	O
wead	O	O	O
duach	O	O	O
a	O	O	O
Periphrasn	O	O	O
mid	O	O	O
"	O	O	O
van	O	O	O
"	O	O	O
buidt	O	O	O
,	O	O	O
oda	O	O	O
Genitiv	O	O	O
vom	O	O	O
Bsitzn	O	O	O
duach	O	O	O
Nochstejung	O	O	O
vo	O	O	O
am	O	O	O
"	O	O	O
se	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-40
# text = De Phrasn voa'm " se " deaf dobei seah long sei und sogoa an Relativsotz enthoidn .
De	O	O	O
Phrasn	O	O	O
voa'm	O	O	O
"	O	O	O
se	O	O	O
"	O	O	O
deaf	O	O	O
dobei	O	O	O
seah	O	O	O
long	O	O	O
sei	O	O	O
und	O	O	O
sogoa	O	O	O
an	O	O	O
Relativsotz	O	O	O
enthoidn	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-41
# text = Objekte kenna im Afrikaans zum bessan Vastendnis duach a vorgstejts " vir " ( ' fia ' ) eigfiaht wean , a Zwong dozua bsteht owa ned .
Objekte	O	O	O
kenna	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	O	B-LANG	B-LANG
zum	O	O	O
bessan	O	O	O
Vastendnis	O	O	O
duach	O	O	O
a	O	O	O
vorgstejts	O	O	O
"	O	O	O
vir	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
'	O	O	O
fia	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
eigfiaht	O	O	O
wean	O	O	O
,	O	O	O
a	O	O	O
Zwong	O	O	O
dozua	O	O	O
bsteht	O	O	O
owa	O	O	O
ned	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-42
# text = Bei Verbn mid zwoa Objektn , ko's " vir " aa nu's indirekte Objekt markian .
Bei	O	O	O
Verbn	O	O	O
mid	O	O	O
zwoa	O	O	O
Objektn	O	O	O
,	O	O	O
ko's	O	O	O
"	O	O	O
vir	O	O	O
"	O	O	O
aa	O	O	O
nu's	O	O	O
indirekte	O	O	O
Objekt	O	O	O
markian	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-43
# text = Aus'm Englischn iwanumma und duach an Objektmarka daweidat is da haifige Obschiedsgruaß " Sien vir jou later " .
Aus'm	O	O	O
Englischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
iwanumma	O	O	O
und	O	O	O
duach	O	O	O
an	O	O	O
Objektmarka	O	O	O
daweidat	O	O	O
is	O	O	O
da	O	O	O
haifige	O	O	O
Obschiedsgruaß	O	O	O
"	O	O	O
Sien	O	O	O
vir	O	O	O
jou	O	O	O
later	O	O	O
"	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-44
# text = De Personajpronomina fia's Subjekt vom Sotz san :
De	O	O	O
Personajpronomina	O	O	O
fia's	O	O	O
Subjekt	O	O	O
vom	O	O	O
Sotz	O	O	O
san	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-45
# text = Fia's predikative Possessivum gibt's koa Kongruenz zum Bezugsnomen :
Fia's	O	O	O
predikative	O	O	O
Possessivum	O	O	O
gibt's	O	O	O
koa	O	O	O
Kongruenz	O	O	O
zum	O	O	O
Bezugsnomen	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-46
# text = Aa s Possessivpronomen werd ned flektiat , s gibt koa Untascheidung noch'n Numerus oda vo da syntaktischn Funktion :
Aa	O	O	O
s	O	O	O
Possessivpronomen	O	O	O
werd	O	O	O
ned	O	O	O
flektiat	O	O	O
,	O	O	O
s	O	O	O
gibt	O	O	O
koa	O	O	O
Untascheidung	O	O	O
noch'n	O	O	O
Numerus	O	O	O
oda	O	O	O
vo	O	O	O
da	O	O	O
syntaktischn	O	O	O
Funktion	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-47
# text = Da Infinitiv im Afrikaans kimmt af drei Oartn vor :
Da	O	O	O
Infinitiv	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
kimmt	O	O	O
af	O	O	O
drei	O	O	O
Oartn	O	O	O
vor	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-48
# text = a ) om te + Verb :
a	O	O	O
)	O	O	O
om	O	O	O
te	O	O	O
+	O	O	O
Verb	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-49
# text = b ) te + Verb ( feste Figung )
b	O	O	O
)	O	O	O
te	O	O	O
+	O	O	O
Verb	O	O	O
(	O	O	O
feste	O	O	O
Figung	O	O	O
)	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-50
# text = c ) Huifsverb + Verb
c	O	O	O
)	O	O	O
Huifsverb	O	O	O
+	O	O	O
Verb	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-51
# text = Es gibt koan Untaschied zwischn am Infinitiv und am Präsens vom Verb .
Es	O	O	O
gibt	O	O	O
koan	O	O	O
Untaschied	O	O	O
zwischn	O	O	O
am	O	O	O
Infinitiv	O	O	O
und	O	O	O
am	O	O	O
Präsens	O	O	O
vom	O	O	O
Verb	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-52
# text = De Verbforma san in oin Persona und Numeri gleich ( Beispui : " loop " ' laffa ' ) .
De	O	O	O
Verbforma	O	O	O
san	O	O	O
in	O	O	O
oin	O	O	O
Persona	O	O	O
und	O	O	O
Numeri	O	O	O
gleich	O	O	O
(	O	O	O
Beispui	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
loop	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
laffa	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-53
# text = Nua zwoa Verbn hom unreglmassige Präsensforma : " wees " ' sein ' und " hê " ' ham ' :
Nua	O	O	O
zwoa	O	O	O
Verbn	O	O	O
hom	O	O	O
unreglmassige	O	O	O
Präsensforma	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
wees	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
sein	O	O	O
'	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
hê	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
ham	O	O	O
'	O	O	O
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-54
# text = Uma 95 % vom Woatschotz vom Afrikaas kemma aus'm Holländischn .
Uma	O	O	O
95	O	O	O
%	O	O	O
vom	O	O	O
Woatschotz	O	O	O
vom	O	O	O
Afrikaas	B-LANG	B-LANG	B-LANG
kemma	O	O	O
aus'm	O	O	O
Holländischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-55
# text = Zweng da Heakumft vo de Kolonistn hom se aa a poa Begriff aus holländischn Dialektn und da holländischn Seemosproch im Afrikaans ois Standard etabliat ( z. B. : " kombuis " - ' Kuche ' , neiholländisch : " keuken " ) .
Zweng	O	O	O
da	O	O	O
Heakumft	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Kolonistn	O	O	O
hom	O	O	O
se	O	O	O
aa	O	O	O
a	O	O	O
poa	O	O	O
Begriff	O	O	O
aus	O	O	O
holländischn	B-LANGderiv	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Dialektn	O	O	O
und	O	O	O
da	O	O	O
holländischn	B-LANGderiv	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Seemosproch	O	O	O
im	O	O	O
Afrikaans	B-LOC	B-LANG	B-LANG
ois	O	O	O
Standard	O	O	O
etabliat	O	O	O
(	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
kombuis	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Kuche	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
neiholländisch	O	B-LANGderiv	B-LANGderiv
:	O	O	O
"	O	O	O
keuken	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-56
# text = Es hom se aa Weata dahoidn , wo im heitign Holländisch ois antiquiat gejtn ( z. B. : " navorsing " - ' Nochfoaschung ' > neiholländisch : " onderzoek " ) , dazua hom monche Begriffe de Bedeitung gendat ( z. B. : " pad " - ' Trampepfad ' > ' Weg , Stroßn , Autoboh ' .
Es	O	O	O
hom	O	O	O
se	O	O	O
aa	O	O	O
Weata	O	O	O
dahoidn	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
im	O	O	O
heitign	O	O	O
Holländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ois	O	O	O
antiquiat	O	O	O
gejtn	O	O	O
(	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
navorsing	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Nochfoaschung	O	O	O
'	O	O	O
>	O	O	O
neiholländisch	B-LANG	B-LANGderiv	B-LANGderiv
:	O	O	O
"	O	O	O
onderzoek	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
dazua	O	O	O
hom	O	O	O
monche	O	O	O
Begriffe	O	O	O
de	O	O	O
Bedeitung	O	O	O
gendat	O	O	O
(	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
pad	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Trampepfad	O	O	O
'	O	O	O
>	O	O	O
'	O	O	O
Weg	O	O	O
,	O	O	O
Stroßn	O	O	O
,	O	O	O
Autoboh	O	O	O
'	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-57
# text = Oda : " fontein " - ' Quejn ' , neiholländisch : " bron " ) .
Oda	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
fontein	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Quejn	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
neiholländisch	B-LANG	B-LANGderiv	B-LANGderiv
:	O	O	O
"	O	O	O
bron	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-58
# text = Da Woatschotz vom Afrikaans hod se im 20. Joarhundad duach technische Neiarunga um a Vuifochs vagressat .
Da	O	O	O
Woatschotz	O	O	O
vom	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
hod	O	O	O
se	O	O	O
im	O	O	O
20.	O	O	O
Joarhundad	O	O	O
duach	O	O	O
technische	O	O	O
Neiarunga	O	O	O
um	O	O	O
a	O	O	O
Vuifochs	O	O	O
vagressat	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-59
# text = De Sprochkommission vo da stootlichn Akademie fia Wissnschoft und Kunst gibt seit 1917 a sidafrikanische Grammatik mit Woatlistn und Schreibregln aussa ( " Afrikaanse woordelys en spelreëls ( AWS ) " ) .
De	O	O	O
Sprochkommission	O	B-ORG	B-ORG
vo	O	O	O
da	O	O	O
stootlichn	O	O	O
Akademie	O	O	O
fia	O	O	O
Wissnschoft	O	O	O
und	O	O	O
Kunst	O	O	O
gibt	O	O	O
seit	O	O	O
1917	O	O	O
a	O	O	O
sidafrikanische	B-LANGderiv	B-LANG	B-LANG
Grammatik	O	O	O
mit	O	O	O
Woatlistn	O	O	O
und	O	O	O
Schreibregln	O	O	O
aussa	O	O	O
(	O	O	O
"	O	O	O
Afrikaanse	B-WOA	B-WOA	B-WOA
woordelys	I-WOA	I-WOA	I-WOA
en	I-WOA	I-WOA	I-WOA
spelreëls	I-WOA	I-WOA	I-WOA
(	O	O	O
AWS	B-WOA	B-WOA	B-WOA
)	O	O	O
"	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-60
# text = Voabuid bei de bewusstn Neologismen is moastns des Holländische .
Voabuid	O	O	O
bei	O	O	O
de	O	O	O
bewusstn	O	O	O
Neologismen	O	O	O
is	O	O	O
moastns	O	O	O
des	O	O	O
Holländische	B-LANG	B-LANG	B-LANG
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-61
# text = Fremdsprochige Weata san voa oim aus'm Englischn und'm Deitschn ( Sproch vo Kolonistn ) , am Malaiischn und Kreolportugiesischn ( Sprochn vo ehemolign Sklavn ) , an Khoisansprochn ( indigene Sprochn ) und am Bantu entlehnt .
Fremdsprochige	O	O	O
Weata	O	O	O
san	O	O	O
voa	O	O	O
oim	O	O	O
aus'm	O	O	O
Englischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
und'm	O	O	O
Deitschn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
(	O	O	O
Sproch	O	O	O
vo	O	O	O
Kolonistn	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
am	O	O	O
Malaiischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
und	O	O	O
Kreolportugiesischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
(	O	O	O
Sprochn	O	O	O
vo	O	O	O
ehemolign	O	O	O
Sklavn	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
an	O	O	O
Khoisansprochn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
(	O	O	O
indigene	O	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Sprochn	O	O	O
)	O	O	O
und	O	O	O
am	O	O	O
Bantu	B-LANG	B-LANG	B-LANG
entlehnt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-62
# text = Des woi haifigst vawendte Lehnwoat is " baie " ' vui , seh ' , wo aus'm Malaiischn " banja ( k ) " kimmt .
Des	O	O	O
woi	O	O	O
haifigst	O	O	O
vawendte	O	O	O
Lehnwoat	O	O	O
is	O	O	O
"	O	O	O
baie	O	O	O
"	O	O	O
'	O	O	O
vui	O	O	O
,	O	O	O
seh	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
wo	O	O	O
aus'm	O	O	O
Malaiischn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
"	O	O	O
banja	O	O	O
(	O	O	O
k	O	O	O
)	O	O	O
"	O	O	O
kimmt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-63
# text = Weidane Beispui fia Weata mid malaiischm Uasprung san : " piesang " - ' Banane ' , " piering " - ' Untatassn ' , " baadjie " ( badju ) - ' Jackn ' , " bar " ( baharu ) - ' ausgschamt ' , " kapok " - ' Schnää ' , " katel " - ' Bett ' , " soebat " - ' flehn ' , " doepa " - ' oikohoiischs Drangl ' , baklei ( berkahali ) - ' kempfn ' und " sjambok " - ' Peitschn ' .
Weidane	O	O	O
Beispui	O	O	O
fia	O	O	O
Weata	O	O	O
mid	O	O	O
malaiischm	B-LANGderiv	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Uasprung	O	O	O
san	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
piesang	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Banane	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
piering	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Untatassn	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
baadjie	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
badju	O	O	O
)	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Jackn	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
bar	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
baharu	O	O	O
)	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
ausgschamt	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
kapok	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Schnää	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
katel	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Bett	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
soebat	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
flehn	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
doepa	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
oikohoiischs	O	O	O
Drangl	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
baklei	O	O	O
(	O	O	O
berkahali	O	O	O
)	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
kempfn	O	O	O
'	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
sjambok	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Peitschn	O	O	O
'	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-64
# text = Beispui vo Lehnweatan aus'm Xhosa , oane vo de Bantusprochn , san : " kaya " - ' Haus ' , " aikona " - ' naa ' und in neiara Zeid : " oeboentoe " ( ubuntu ] ) - eppa ' menschnfreindlich ' .
Beispui	O	O	O
vo	O	O	O
Lehnweatan	O	O	O
aus'm	O	O	O
Xhosa	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
oane	O	O	O
vo	O	O	O
de	O	O	O
Bantusprochn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
,	O	O	O
san	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
kaya	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
Haus	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
aikona	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
naa	O	O	O
'	O	O	O
und	O	O	O
in	O	O	O
neiara	O	O	O
Zeid	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
oeboentoe	O	O	O
"	O	O	O
(	O	O	O
ubuntu	O	O	O
]	O	O	O
)	O	O	O
-	O	O	O
eppa	O	O	O
'	O	O	O
menschnfreindlich	O	O	O
'	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-65
# text = Aus'm Khoikhoi hom mia : " eina " - 'au ! ' , " aitsa " - eppa ' schee gmocht ' oda aa ' Ausdruck vo Iwaroschung ' und " abba " - ' ( a Kind ) af'm Ruckn trong' .
Aus'm	O	O	O
Khoikhoi	B-ORG	B-LANG	B-LANG
hom	O	O	O
mia	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
eina	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'au	O	O	O
!	O	O	O
'	O	O	O
,	O	O	O
"	O	O	O
aitsa	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
eppa	O	O	O
'	O	O	O
schee	O	O	O
gmocht	O	O	O
'	O	O	O
oda	O	O	O
aa	O	O	O
'	O	O	O
Ausdruck	O	O	O
vo	O	O	O
Iwaroschung	O	O	O
'	O	O	O
und	O	O	O
"	O	O	O
abba	O	O	O
"	O	O	O
-	O	O	O
'	O	O	O
(	O	O	O
a	O	O	O
Kind	O	O	O
)	O	O	O
af'm	O	O	O
Ruckn	O	O	O
trong'	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-66
# text = An steakstn Eihfluss af's Afrikaans hod des Englische ghod .
An	O	O	O
steakstn	O	O	O
Eihfluss	O	O	O
af's	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
hod	O	O	O
des	O	O	O
Englische	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ghod	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-67
# text = Des mochd se owa ned so seah im Bereich vo direktn Woatentlehnunga bemeakboa ( z. B. : " spiets " , - engl. : ' speech ' ) , sondan voa oim bei Lehniwasetzunga ( z. B. : " sypaadjie " , - engl. : ' side-walk ' ; " dit reën katte en honde " , - engl. : 'It's raining cats and dogs' ) .
Des	O	O	O
mochd	O	O	O
se	O	O	O
owa	O	O	O
ned	O	O	O
so	O	O	O
seah	O	O	O
im	O	O	O
Bereich	O	O	O
vo	O	O	O
direktn	O	O	O
Woatentlehnunga	O	O	O
bemeakboa	O	O	O
(	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
spiets	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
-	O	O	O
engl.	O	O	O
:	O	O	O
'	O	O	O
speech	O	O	O
'	O	O	O
)	O	O	O
,	O	O	O
sondan	O	O	O
voa	O	O	O
oim	O	O	O
bei	O	O	O
Lehniwasetzunga	O	O	O
(	O	O	O
z.	O	O	O
B.	O	O	O
:	O	O	O
"	O	O	O
sypaadjie	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
-	O	O	O
engl.	O	B-LANGderiv	B-LANGderiv
:	O	O	O
'	O	O	O
side-walk	O	O	O
'	O	O	O
;	O	O	O
"	O	O	O
dit	O	O	O
reën	O	O	O
katte	O	O	O
en	O	O	O
honde	O	O	O
"	O	O	O
,	O	O	O
-	O	O	O
engl.	O	B-LANGderiv	B-LANGderiv
:	O	O	O
'It's	O	O	O
raining	O	O	O
cats	O	O	O
and	O	O	O
dogs'	O	O	O
)	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-68
# text = Mid a wengal Ostrengung kenna Afrikaanssprecha und Hollända de jeweis ondare Sproch lesn und vasteh ; fia Sprecha vom Deitschn is des a weng schwaara .
Mid	O	O	O
a	O	O	O
wengal	O	O	O
Ostrengung	O	O	O
kenna	O	O	O
Afrikaanssprecha	B-LANGpart	B-LOCderiv	B-LOCderiv
und	O	O	O
Hollända	B-LOCderiv	B-LOCderiv	B-LOCderiv
de	O	O	O
jeweis	O	O	O
ondare	O	O	O
Sproch	O	O	O
lesn	O	O	O
und	O	O	O
vasteh	O	O	O
;	O	O	O
fia	O	O	O
Sprecha	O	O	O
vom	O	O	O
Deitschn	B-LANG	B-LANG	B-LANG
is	O	O	O
des	O	O	O
a	O	O	O
weng	O	O	O
schwaara	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-69
# text = Wea Plattdeitsch ko , foit da Zuagong leichta .
Wea	O	O	O
Plattdeitsch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
ko	O	O	O
,	O	O	O
foit	O	O	O
da	O	O	O
Zuagong	O	O	O
leichta	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-70
# text = Obwoi Afrikaans in da Sprochwissnschoft oigmoa ois eingstendige Sproch ogseng wead , steht's heit imma no naha zua holländischn Standardsproch ois moncha Dialekt in Holland und Flandern .
Obwoi	O	O	O
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
in	O	O	O
da	O	O	O
Sprochwissnschoft	O	O	O
oigmoa	O	O	O
ois	O	O	O
eingstendige	O	O	O
Sproch	O	O	O
ogseng	O	O	O
wead	O	O	O
,	O	O	O
steht's	O	O	O
heit	O	O	O
imma	O	O	O
no	O	O	O
naha	O	O	O
zua	O	O	O
holländischn	B-LOCderiv	B-LANGderiv	B-LANGderiv
Standardsproch	O	O	O
ois	O	O	O
moncha	O	O	O
Dialekt	O	O	O
in	O	O	O
Holland	B-LOC	B-LOC	B-LOC
und	O	O	O
Flandern	B-LOC	B-LOC	B-LOC
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-71
# text = Afrikaans :
Afrikaans	B-LANG	B-LANG	B-LANG
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-72
# text = Nuwe navorsing toon , dat wêreldverwarming 'n impak op sandduine in Suid-Afrika kan hê .
Nuwe	O	O	O
navorsing	O	O	O
toon	O	O	O
,	O	O	O
dat	O	O	O
wêreldverwarming	O	O	O
'n	O	O	O
impak	O	O	O
op	O	O	O
sandduine	O	O	O
in	O	O	O
Suid-Afrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
kan	O	O	O
hê	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-73
# text = Dit sal beteken dat woestynagtige gebiede kan uitbrei en die bestaan van duisende mense kan benadeel .
Dit	O	O	O
sal	O	O	O
beteken	O	O	O
dat	O	O	O
woestynagtige	O	O	O
gebiede	O	O	O
kan	O	O	O
uitbrei	O	O	O
en	O	O	O
die	O	O	O
bestaan	O	O	O
van	O	O	O
duisende	O	O	O
mense	O	O	O
kan	O	O	O
benadeel	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-74
# text = Volgens die tydskrif NATURE word voorspel , dat die duine kan skuif as gevolg van reënval wat daal en windsterkte wat gaan toeneem .
Volgens	O	O	O
die	O	O	O
tydskrif	O	B-ORG	B-ORG
NATURE	B-ORG	I-ORG	I-ORG
word	O	O	O
voorspel	O	O	O
,	O	O	O
dat	O	O	O
die	O	O	O
duine	O	O	O
kan	O	O	O
skuif	O	O	O
as	O	O	O
gevolg	O	O	O
van	O	O	O
reënval	O	O	O
wat	O	O	O
daal	O	O	O
en	O	O	O
windsterkte	O	O	O
wat	O	O	O
gaan	O	O	O
toeneem	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-75
# text = Holländisch :
Holländisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-76
# text = Nieuw onderzoek toont ( aan ) dat de opwarming van de aarde invloed op zandduinen in Zuid-Afrika kan hebben .
Nieuw	O	O	O
onderzoek	O	O	O
toont	O	O	O
(	O	O	O
aan	O	O	O
)	O	O	O
dat	O	O	O
de	O	O	O
opwarming	O	O	O
van	O	O	O
de	O	O	O
aarde	O	O	O
invloed	O	O	O
op	O	O	O
zandduinen	O	O	O
in	O	O	O
Zuid-Afrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
kan	O	O	O
hebben	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-77
# text = Dit zal betekenen dat woestijnachtige gebieden zich kunnen uitbreiden en het bestaan van duizenden mensen kunnen benadelen .
Dit	O	O	O
zal	O	O	O
betekenen	O	O	O
dat	O	O	O
woestijnachtige	O	O	O
gebieden	O	O	O
zich	O	O	O
kunnen	O	O	O
uitbreiden	O	O	O
en	O	O	O
het	O	O	O
bestaan	O	O	O
van	O	O	O
duizenden	O	O	O
mensen	O	O	O
kunnen	O	O	O
benadelen	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-78
# text = Volgens het tijdschrift NATURE wordt voorspeld dat de duinen kunnen verschuiven als gevolg van afnemende regenval en toenemende windsterkte .
Volgens	O	O	O
het	O	O	O
tijdschrift	O	B-ORG	B-ORG
NATURE	B-ORG	I-ORG	I-ORG
wordt	O	O	O
voorspeld	O	O	O
dat	O	O	O
de	O	O	O
duinen	O	O	O
kunnen	O	O	O
verschuiven	O	O	O
als	O	O	O
gevolg	O	O	O
van	O	O	O
afnemende	O	O	O
regenval	O	O	O
en	O	O	O
toenemende	O	O	O
windsterkte	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-79
# text = Boarisch :
Boarisch	B-LANG	B-LANG	B-LANG
:	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-80
# text = Neiare Foaschungseagebniss zoang , doss de Klimaeaweamung Eihfluss af Sanddünen in Sidafrika hom ko .
Neiare	O	O	O
Foaschungseagebniss	O	O	O
zoang	O	O	O
,	O	O	O
doss	O	O	O
de	O	O	O
Klimaeaweamung	O	O	O
Eihfluss	O	O	O
af	O	O	O
Sanddünen	O	O	O
in	O	O	O
Sidafrika	B-LOC	B-LOC	B-LOC
hom	O	O	O
ko	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-81
# text = Des wead bedeitn , doss se wiastnoartige Gebiete ausbroadn kenna und so des Lem vo tausendn Menschn beeintrechtigt wean kennt .
Des	O	O	O
wead	O	O	O
bedeitn	O	O	O
,	O	O	O
doss	O	O	O
se	O	O	O
wiastnoartige	O	O	O
Gebiete	O	O	O
ausbroadn	O	O	O
kenna	O	O	O
und	O	O	O
so	O	O	O
des	O	O	O
Lem	O	O	O
vo	O	O	O
tausendn	O	O	O
Menschn	O	O	O
beeintrechtigt	O	O	O
wean	O	O	O
kennt	O	O	O
.	O	O	O

# sent_id = bar_wiki_Afrikaans-82
# text = De Zeidschrift NATURE zfoige wead vo Aheagsogt , doss se de Dünen ois Foige vo sinkndn Rengmenga und zuanehmada Wind vaschiam kenna .
De	O	O	O
Zeidschrift	O	B-ORG	B-ORG
NATURE	B-ORG	I-ORG	I-ORG
zfoige	O	O	O
wead	O	O	O
vo	O	O	O
Aheagsogt	O	O	O
,	O	O	O
doss	O	O	O
se	O	O	O
de	O	O	O
Dünen	O	O	O
ois	O	O	O
Foige	O	O	O
vo	O	O	O
sinkndn	O	O	O
Rengmenga	O	O	O
und	O	O	O
zuanehmada	O	O	O
Wind	O	O	O
vaschiam	O	O	O
kenna	O	O	O
.	O	O	O

